<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>



REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA PROVINCIALE DI XXX SEZIONE 1

	riunita con l'intervento dei Signori:
		giu1 Presidente
		giu2 Relatore
		giu3 Giudice
	

	Ha emesso la seguente sentenza

	REG. GENERALE N° 423/12 (riunificato)

	sul ricorso n. 423/12 depositato il DD/MM/2012


- avverso AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K030202303/11 IRES-ALTRO 2009
- avverso AVVISO DI ACCERTAMENTO n T9K030202303/11 IVA-ALTRO 2009
-avverso AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K030202303/11 IRAP 2009

contro: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE XXX

proposto dai ricorrenti:
LT S.R.L. VIA XXX 

difeso da:
DOTT.CR CORSO XXX

difeso da: 
DOTT.PR
VIA XXX.

- sul ricorso n. 424/12 depositato il DD/MM/2012

- avverso AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K030202294/2011 IRES-ALTRO 2008
- avverso AVVISO DI ACCERTAMENTO nº T9K030202294/2011 IVA-ALTRO 2008
- avverso AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T9K030202294/2011 IRAP 2008

Contro: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE XXX

proposto dai ricorrenti:
LT S.R.L. VIA XXX

difeso da:
DOTT.CR VIA XXX

difeso da: DOTT.PR
VIA XXX

SVOLGIMENTO DEL PROCESSO E MOTIVAZIONE

	
		Rilevato che avverso gli avvisi di accertamento di cui in epigrafe, relativi agli anni di imposta 2008 e 2009 la società LT s.r.l. proponeva tempestivi e distinti ricorsi per ciascun avviso deducendone l'illegittimità 
		e quindi chiedendo che fossero annullati, 
		previa sospensione della loro esecutività; 
		
		osservato che la società ricorrente esponeva a sostegno delle domande di annullamento che:

		✓ l'Agenzia delle Entrate aveva apoditticamente assunto l'iniziativa di cui agli atti qui impugnati recependo integralmente i rilievi contenuti nel PVC elevato dalla Guardia di Finanza di XXX in data DD/MM/2010 e DD/MM/2011 quindi provvedendo - per gli anni verificati - a rettificare in aumento gli imponibili IRES ed IRAP, nonché quanto all'IVA rettificando un credito d'imposta in debito di imposta, individuando illegittimamente maggiori ricavi e non riconoscendo costi adducendo operazioni soggettivamente inesistenti;

		✓ gli acquisti di merce erano reali effettuati sempre a prezzo di mercato ed i pagamenti relativi erano stati correttamente eseguiti, 
		di qui anche l'IVA regolarmente pagata ai fornitori;

		✓ non era configurabile alcuna frode, 
		nemmeno risultando la prova documentale che LT s.r.l. avesse avuto contatti diretti con le aziende estere

		rilevato che l'Ufficio si costituiva nei distinti procedimenti chiedendo il rigetto dei ricorsi 
		attesa l'ineccepibilità del proprio operato, previa riunione degli stessi e quindi trattazione congiunta attesa l'evidente connessione;
	 
	osservato che la Commissione provvedeva a riunire i procedimenti e, con ordinanza emessa il DD/MM/2012, a rigettare l'istanza cautelare aggiornando poi il processo per la trattazione del merito; il esaminati gli atti;

	ritenuto che appare incontestabile o comunque è sostenibile che:

		 <prem ID="A1" T="L|F" S="Class">l'odierna ricorrente che svolge attività di commercio all'ingrosso di apparecchi di telefonia - risulta coinvolta, quale utilizzatrice finale, di un'ampia illegittima si argomenterà infra) operazione che la dottrina e la giurisprudenza definisce e qualifica come "fraudolenta", attuata mediante lo schema della cd. "frode carosello"; </prem>

		<prem ID="A2" T="F">detto schema, è noto, vede protagonisti diversi soggetti e precisamente:</prem>
		<prem ID="A3" T="L" S="Class">1) conduit company, vale a dire il fornitore che solitamente ha sede o residenza in uno Stato diverso dove poi si realizza la frode per effetto del mancato versamento dell'Iva;</prem> 
		<prem ID="A4" T="L" S="Class">2) missing trade, vale a dire il prestanome, l'operatore assente, il soggetto interposto che dir si voglia, identificabile nelle società fittizie convenzionalmente denominate "cartiere" perché fornitrici di fatture per operazioni inesistenti;</prem>
		<prem ID="A5" T="L" S="Class">3) buffer, vale a dire la cd. "società filtro" che svolge funzione di "stabilizzatore" per effetto dell'interposizione tra la cartiera e l'intermediario: è l'ente che acquista la merce dalla cartiera e la rivende immediatamente all'intermediario emettendo regolare fattura quindi provvedendo all'effettivo versamento del saldo IVA pari alla differenza tra il credito derivante dall'acquisto della merce e l'IVA a debito determinata dalla cessione della merce all'intermediario;</prem> 
		<prem ID="A6" T="L" S="Class">4) beneficiari della frode, vale a dire gli effettivi beneficiari del vantaggio del mancato versament dell'IVA, clienti della società o soggetto "filtro";</prem>

		<prem ID="A7" T="L" S="Prec"> giurisprudenza del giudice di legittimità ormai è costantemente orientata ad affermare il principio secondo cui il contribuente committente-cessionario, se intende vedersi riconosciuto il diritto a detrarre l'Iva, ha l'onere di dimostrare la sua ignoranza di aver partecipato ad un'operazione in frode all'Iva (da ultimo anche Cass. DD/MM/2011 n.8132 e Cass. DD.MM.2011 n.1364):</prem> <prem ID="A8" T="L" S="Itpr"> una parola e più precisamente, qualora l'Amministrazione finanziaria fornisca validi elementi di prova per affermare che alcune fatture siano state emesse per operazioni inesistenti, grava sul contribuente l'onere di provare l'effettiva esistenza delle operazioni ovvero la fonte legittima della detrazione o del costo altrimenti indebiti, tenendo presente, tuttavia, che l'Amministrazione non può limitarsi ad una generali e apodittica non accettazione della documentazione del contribuente, essendo suo onere quello di indicare specificamente gli elementi, anche indiziari, sui quali si basa la contestazione e che il giudice di merito deve prendere in considerazione, senza limitarsi a dichiarare che essi esistono e sono tali da dimostrare la falsità delle fatture;</prem>

		<prem ID="A9" T="F"> la merce venduta dagli operatori comunitari (cfr. PVC del DD/MM/2011) era depositata presso società di logistica e poi acquistata dalla odierna ricorrente oltre che dalla P s.r.l. per. il tramite di fornitori italiani,</prem> <prem ID="A10" T="F"> perfezionandosi la condotta fraudolenta in due momenti: </prem>
		<prem ID="A11" T="F">1) all'ingresso dei beni sul territorio nazionale con l'interposizione di società cartiere che rivestivano il compito di abbattere il prezzo dei beni ad un prezzo inferiore di circa il 20% rispetto a quello di acquisto; </prem>
		<prem ID="A12" T="F">2) all'atto dell'utilizzo da parte della ricorrente delle fatture soggettivamente inesistenti emesse dalle cosiddette cartiere; </prem>

		<prem ID="A13" T="F"> a riprova dell'assunto e dell'effettiva movimentazione delle merci con relativa variazione dei prezzi nelle diverse fasi di compravendita quanto emerso dall'esame delle operazioni commerciali esaminate nel PVC del 14/7/2011: la fattura n.83 del 28/4/2009 (avente ad oggetto la cessione di 1000 telefoni cellulari) emessa dalla DP s.r.l. nei confronti della P s.r.l. la quale rivende alla LT s.r.l.; </prem> <prem ID="A14" T="F"> in una parola la merce fatturata dal fornitore comunitario (ndr. TT Sro di XXX) alla società cartiera (ndr. DP s.r.l.) viene poi consegnata alla società di logistica e trasporti (ndr. FP s.p.a.) per essere messa a disposizione della società che ne avrebbe avuto l'effettiva disponibilità (ndr. P s.r.l.) e che ne avrebbe disposto la vendita sul territorio nazionale, di qui la missing trader, alias la DP s.r.l. vende un bene (ndr. telefonino cellulare NOKIA N95 8Gb Tim stock) ad un prezzo imponibile unitario di € 240,83 contro un prezzo di acquisto presso l'operatore comunitario di € 285,00; </prem> <prem ID="A15" T="F"> come sottolinea fondatamente l'Ufficio, i telefoni cellulari NOKIA N95 8Gb Tim stock avrebbero dovuto essere ceduti ad un prezzo unitario almeno pari o superiore a € 285,00+ IVA € 57,00 mentre invece risultano venduti al prezzo di € 240,83 + € 48,17 risultando la DP s.r.l. Ad ogni effetto a una società "cartiera" non svolge è alcuna attività commerciale non risultando neppure aver effettuato il versamento dell'imposta dovuta sulle fatture emesse, omettendo tutti i relativi DI adempimenti tributari; </prem>

		analoga motivazione vale per le altre operazioni commerciali esaminate e verificate nel PVC del DD/MM/2011 in cui è coinvolta l'odierna società ricorrente unitamente alla società P s.r.l.;

		i rapporti tra la LT s.r.l. e le società concessionarie UE erano tutt'altro che di tipo occasionale, essendo rimasto accertato una molteplicità di acquisti effettuati;

		l'odierna ricorrente non ha sollevato alcuna eccezione al recupero operato dall'Ufficio per l'anno 2008 di cui al PVC del DD/MM/2010 nonché le violazioni di cui al successivo PVC del DD/MM/2011 ex art.74, comma 1, lett.d) del DPR n.633/72, il non aver contabilizzato due fatture emesse nei confronti della società V s.a.s. per un imponibile di € 65.907,88, il recupero a tassazione dei costi carenti del requisito della competenza temporale sancito dall'art. 109 del TUIR per complessivi € 2.480,75, il recupero a tassazione dei costi non deducibili ai sensi dell'art. 164 del TUIR per complessivi € 11.951,00 a questo punto come rimarca l'Ufficio dovendosi ritenere decaduta la ricorrente dalla possibilità di poter formulare qualsiasi censura in merito avendo prestato acquiescenza ai predetti rilievi che, conseguentemente, devono ritenersi definitivi; 

		così come l'odierna ricorrente non ha sollevato alcuna eccezione al recupero operato dall'Ufficio per l'anno 2009 di cui al PVC del DD/MM/2011 in relazione alla tardiva registrazione della fattura FA/156/b del 29.6.2009 per un imponibile di € 5.833,33, violazioni del responsabilità del cedente e del cessionario ex. art.74, comma 1, lett.d) del DPR n.633/72, il non aver contabilizzato una fattura emessa nei confronti della società S s.r.l. per un imponibile di € 437,50, indebita compensazione di crediti fiscali inesistenti, anche qui come rimarca l'Ufficio - dovendosi ritenere decaduta la ricorrente dalla possibilità di poter formulare qualsiasi censura in merito avendo prestato acquiescenza ai predetti rilievi che, conseguentemente, devono ritenersi definitivi;

		non risulta acquisita una rassicurante prova del comportamento della società ricorrente volto a verificare l'operatività dei propri interlocutori commerciali, in difetto di interrogazioni commerciali o di tentativi di diligence ed il giudice di legittimità ha costantemente ribadito richiamati i principi elaborati dalla giurisprudenza comunitaria che l'esercizio del diritto alla detrazione IVA non può essere negato al committente/cessionario in buona fede e tale buona fede non già è presunta ma va comprovata dimostrando rigorosamente di aver adottato tutte le ragionevoli precauzioni e quindi di essere tutt'altro che consapevole di partecipare, con il proprio acquisto, ad illecito fiscale (cfr. anche Cass. DD.MM.2011 n.23626);

		ai sensi e per gli effetti di cui all'art.60 bis, comma 2, del D.P.R. n.633/720 va configurata la solidarietà passiva con riferimento al pagamento dell'IVA versata dal cedente per le vendite effettuate a prezzi inferiori a quelli normali: di qui a tacer della sussistenza dell'elemento soggettivo l'obbligo dell'odierna ricorrente, quale cessionaria dei beni venduti sottoprezzo, al versamento dell'imposta comunque evasa e consequenzialmente l'impossibilità di operare la compensazione dell'IVA detraibile a valle inerenti alle operazioni da ritenersi appunto evase;

		avuto riguardo all'assunto dell'illegittimità dell'operato dell'Ufficio circa la ripresa a tassazione dei costi sostenuti per le operazioni soggettivamente inesistenti, è ben vero che una pronuncia penale del giudice di legittimità ha affermato che in relazione alle imposte dirette la fatturazione di operazioni soggettivamente inesistenti non configurando un'ipotesi di reato comporterebbe che i costi se ed in quanto inerenti e reali, andrebbero riconosciuti; 

		nel caso di specie gli acquisti di merce possono ritenersi momento attuativo di una condotta punibile ai sensi e per gli effetti di cui al D.Lgs. n.74/2000 ma seguendo l'assunto della ricorrente, ciononostante comunque, avrebbe titolo di fruire del beneficio fiscale;

		l'art. 14, comma 4 bis, della legge n.537/1993 supporta convincimento dell'indeducibilità dei costi de quibus, posto che con l'art.8, comma 2, del D.L. n.16/2012 il legislatore ha inteso stabilire, in un contesto avulso dal cennato comma 4 bis, che non concorrono a formare il reddito oggetto di rettifica i componenti positivi afferenti a costi oggettivamente inesistenti nei limiti di non deducibilità degli stessi;

		la circostanza che per le operazioni oggettivamente inesistenti si sia introdotta un'apposita previsione normativa dimostra come la differente ipotesi dell'art. 14, comma 4 bis della citata legge abbia una portata generale comprendendo nella sua ratio "penalizzante" sia l'illecito utilizzo di fatture oggettivamente inesistenti, sia l'illecito utilizzo di fatture soggettivamente inesistenti;

		come fondatamente ricorsa anche l'Ufficio, se si limitasse la portata della norma alle sole operazioni oggettivamente inesistenti, sarebbe davvero inutile la sua formulazione per ché cosi delle operazioni, in assoluto inesistenti, sarebbero comunque indeducibili per effetto di quanto disposto dall'art. 109 del TUIR;

		la ratio della norma evidentemente mira a scoraggiare la commissione di illeciti fiscali prevedendo proprio ai fini della deducibilità, un requisito ulteriore oltre quelli dell'inerenza e competenza, appunto la liceità del costo; 

		osservato che, per quanto argomentato, ricorrono tutti gli estremi per rigettare i ricorsi riuniti perché infondati 
		e per condannare - stante il principio della soccombenza - la società ricorrente a pagare le spese giudiziali in favore dell'Ufficio per complessivi € 1.000,00;
	

	P.Q.M.

		La Commissione rigetta i ricorsi riuniti 
		e condanna parte ricorrente a pagare le spese giudiziali per € 1.000,00. 
		
		
			XXX, DD/MM/2012.
		
	
</body>