<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
 DI E. ROMAGNA SEZIONE 9

 riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice
 
 ha emesso la seguente
 SENTENZA

 - sull'appello n. 2329/2015
 spedito il DD/MM/2015

 - avverso la pronuncia sentenza n. 150/2015 Sez:1 emessa dalla Commissione
 Tributaria Provinciale di REGGIO NELL'EMILIA

 contro:
 AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE REGGIO EMILIA

 proposto dall'appellante:
 CM
 XXX

 difeso da:
 CG
 XXX

 Atti impugnati:
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THS016700790/2013 IRPEF-ADD.REG. 2009
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THS016700790/2013 IRPEF-ADD.COM. 2009
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THS016700790/2013 IVA-ALTRO 2009
 AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THS016700790/2013 IRAP 2009

 REG.GENERALE N° 2329/2015


FATTO E DIRITTO
E' stato notificato avviso di accertamento con sanzioni e interessi relativo a
Irpef, Iva e irap addizionali regionale e comunale e contributi previdenziale
afferente l'anno di imposta 2009 al sig. CM esercente attività di
installazione di impianti idraulici, di riscaldamento e di condizionamento
dell'aria, inclusa manutenzione e riparazione.
Il contribuente aveva presentato istanza di accertamento con adesione nella quale ha
contestato i rilievi mossi dall'Ufficio nell'avviso di accertamento.
All'incontro con l'Ufficio del DD.MM.2013 è stata portata la documentazione
contabile richiesta e fornita risposta al questionario fatto presso l'Ufficio.

Il primo contraddittorio ha avuto luogo il DD.MM.2013 e l'Ufficio aveva proposto una
lieve riduzione della materia imponibile.

Successivamente in data DD.MM.2013 ha avuto luogo un secondo e ultimo
contraddittorio nel quale l'Ufficio aveva proposto una ulteriore lieve riduzione della
materia imponibile.



 
 Contro l'atto di accertamento proponeva ricorso il contribuente presso la Commissione tributaria di primo grado di Reggio Emilia che rigettava il ricorso 
 con spese a carico del contribuente medesimo.
 



 
 Proponeva appello il contribuente alla Commissione tributaria regionale
 ritenendo
 di non aver conseguito i ricavi imputati e di aver sottoposto all'Ufficio la
 ricostruzione delle ore lavorate basata sulla realtà della impresa familiare C
 M.

 Il contribuente aveva dimostrato la sua vera capacità reddituale e quindi la regolarità
 della sua posizione fiscale 
 e pertanto chiedeva l'annullamento dell'avviso di
 accertamento 
 che non ha tenuto conto della crisi economica che ha colpito l'impresa
 e la riforma della sentenza di primo grado in quanto il contribuente avrebbe
 giustificato ampiamente la propria posizione non contrastata né dall'Ufficio ,nè dai
 primi giudici lamentando altresì la mancata considerazione della congruità del
 nucleo familiare al redditometro,la inesatta determinazione della quantificazione
 delle ore produttive e la illegittimità della inversione dell'onere probatorio.

 Il contribuente aveva sostenuto anche il tempestivo deposito delle brevi repliche
 inoltrate alla Commissione.
 

 
 Questa Commissione tributaria regionale osserva che i primi giudici hanno
 condiviso la tesi dell'Ufficio e hanno indicato tutti gli aspetti e il processo logico su
 cui ha basato la propria ponderata sentenza.
 <conc ID="A1" SUP="A4">Circa le brevi repliche presentate la Commissione non le ha valutate perchè fuori termine, in quanto pervenute alla Commissione oltre i dieci giorni dalla data dell'udienza e non entro i dieci giorni.</conc>
 <prem ID="A2" T="L">
 Infatti fino a dieci giorni liberi prima della data di trattazione dell'udienza ciascuna
 parte può depositare memorie illustrative con le copie per le altre parti.</prem>

 <prem ID="A3" T="L">Entro 5 giorni se la trattazione avviene in camera di consiglio è consentita la
 presentazione di repliche scritte.</prem>

 <prem ID="A4" T="F" SUP="A2|A3">Queste brevi repliche non sono state presentate dal contribuente fino a 5 giorni
 prima, perchè l'Ufficio non ha depositato alcuna memoria illustrativa.</prem>
 
 <prem ID="B2" T="L">Circa la mancata considerazione della congruità del nucleo familiare al
 redditometro, questa Commissione tributaria regionale osserva che il maggior
 reddito accertato è stato determinato dall'Ufficio attraverso una ricostruzione
 indiretta fondata sul numero delle ore lavorate individuate sulla base di dichiarazioni
 di parte e relative alla metodologia di settore.</prem>
 <prem ID="B3" T="F">I ricavi afferenti gli anni dal 2007 al 2010 appaiono inverosimili e la ditta risulta non
 congrua ai fini dello Studio di Settore.</prem>
 <prem ID="B4" T="F">Per i successivi anni 2009 e 2010 la ditta risulta non coerente per l'anno 2009 sia in
 relazione al valore aggiunto per addetto, sia per il margine operativo per addetto non
 dipendente.</prem>
 <prem ID="B5" T="F">L'Ufficio ha proceduto alla ricostruzione indiretta dei ricavi con lo scopo di accertare
 gli effettivi redditi dichiarati per l'anno 2009 e in considerazione delle anomalie
 riscontrate, è ricorso, sulla base dei dati in suo possesso e su quelli forniti dal
 contribuente, all'accertamento di tipo analitico per le gravi incongruenze riscontrate
 tra i ricavi dichiarati e e quelli fondatamente desumibili dalle caratteristiche e dalle
 condizioni della attività svolta ,dal titolare e dai suoi collaboratori.</prem>
 <prem ID="B6" T="F">La ricostruzione corretta dell'Ufficio relativa al calcolo delle ore lavorate, ritenuto
 inesatto dal contribuente, è stata basata sulla specifica metodologia del settore e sui
 dati forniti dal contribuente.</prem>

 <prem ID="B7" T="F">Con riferimento alla percentuale di ricarico contestata dal contribuente,l'Ufficio si è
 attenuto a quanto dichiarato dallo stesso in sede di integrazione del contraddittorio
 considerando pari al 30% la percentuale di ricarico.</prem>

 <prem ID="B8" T="F">L'analisi ricostruttiva operata dall'Ufficio appare corretta e altresì corretta anche
 quella relativa ai ricavi delle vendite e alle prestazioni di terzi.</prem>
 <prem ID="B9" T="F" ATT="B8">A fronte del percorso analitico ricostruttivo operato dall'Ufficio, il contribuente
 oppone considerazioni generiche e infondate proponendo una sua ricostruzione,
 non supportata da dati certi in grado di dimostrare la correttezza dei valori di parte e
 la inattendibilità della analisi ricostruttiva operata dall'Ufficio.</prem>
 <conc ID="B1" SUP="B2|B3|B4|B5|B6|B7">
 Si ritiene pertanto l'appello non fondato e quindi da respingere.</conc>
 

 PQM
 rigetta l'appello del contribuente e conferma la sentenza di primo grado. 
 Condanna il
 contribuente al pagamento delle spese del grado di giudizio che si liquidano in euro
 2000,00.

 Bologna il DD.MM.2018

 Il Presidente
 Il Giudice relatore
 giu2
 

</body>