<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA

IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX 
	SEZIONE 1

	riunita con l'intervento dei Signori:
	giu1 Presidente
	giu2 Relatore
	giu3 Giudice

	REG.GENERALE N° 135/2019

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

	- sull'appello n. 135/2019
	depositato il DD/MM/2019

	- avverso la pronuncia sentenza n. 26/2019 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di XXX

	contro:
	AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE XXX

	proposto dall'appellante:
	IT SRL
	VIA XXX

	difeso da:
	AVV. LM
	VIA XXX

	Atti impugnati:
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N03073416/2017 IRES-ALIQUOTE 2013
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N03073416/2017 IVA-OP.IMPONIB. 2013
	AVVISO DI ACCERTAMENTO n° T3N03073416/2017 IRAP 2013


FATTO E SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

	
		IT srl ha proposto ricorso avverso l’avviso d’accertamento 
	

mediante il quale l'Agenzia delle Entrate, con riferimento all’anno 2013, ha recuperato a tassazione costi per sponsorizzazioni ritenuti non inerenti per euro 11.000.

	
		L'Agenzia delle Entrate si è costituita in giudizio concludendo per la conferma della legittimità del proprio operato.
	
	
		Con sentenza n. 26/2019 la Commissione Tributaria Provinciale ha respinto il ricorso.
	



	
		Propone appello la società.

MOTIVI DELLA DECISIONE

		L’appellante censura la sentenza deducendone l’erroneità per avere la Commissione Provinciale confermato la non inerenza del costo di sponsorizzazione.
	

	
		
		<conc ID="A1" SUP="A3|A4|A5" REPH="A6">L'appello è fondato.</conc>

		<prem ID="A2" T="F" ATT="A3|A5">A fronte di un costo complessivo per sponsorizzazioni di euro 20.000 sostenuto dalla società, l'Ufficio ne ha ritenuto congruo solo il minor importo di euro 9.000, concludendo per la non inerenza della differenza in quanto ritenuta eccessiva rispetto all'ammontare dei ricavi dichiarati nonché alla effettiva utilità della sponsorizzazione ritraibile dalla società medesima.</prem>

		<prem ID="A3" T="F">Osserva tuttavia la Commissione che, quanto all’ammontare dei ricavi, gli stessi non sembrano affatto sproporzionati, ammontando ad euro 315.550 e, quindi, tali da poter sicuramente giustificare il costo sostenuto.</prem> <prem ID="A4" T="F">Con riferimento, invece, alla prospettata scarsa utilità che la società avrebbe potuto ottenere dalla sponsorizzazione, si rileva che trattasi di un mero giudizio dell’amministrazione frutto di valutazioni assolutamente discrezionali, che incidono impropriamente nell’ambito di scelte di natura prettamente imprenditoriale e, come tali, non sindacabili.</prem>

		<prem ID="A5" T="L" S="Prec">Si evidenzia, in ogni caso, che in base alla elaborazione giurisprudenziale di legittimità formatasi in materia, l’art 90 comma 8 L. 289/2002 ha introdotto una presunzione assoluta, oltre che della natura di spesa pubblicitaria, altresì dell’inerenza della spesa stessa fino alla soglia di euro 200.000 allorchè erogata ad associazioni sportive dilettantistiche, come nella vicenda in esame (Cass. 8981/17).</prem>
		<conc ID="A6" SUP="A3|A4|A5" REPH="A1">L’accertamento deve quindi essere dichiarato illegittimo, con conseguente riforma della sentenza impugnata.</conc>

		Le spese seguono la soccombenza nella misura liquidata in dispositivo.
	

	P.Q.M.

		la Commissione accoglie l’appello della società e, per l’effetto, dichiara illegittimo l’atto impugnato.
		Condanna l’Ufficio al pagamento delle spese di lite del doppio grado, liquidate in complessivi euro 3000 oltre accessori.

		
			XXX, DD MM 2019
		

		IL RELATORE
		IL PRESIDENTE
	

</body>