<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>



Documento firmato digitalmente Sentenza n. 11074/2021
Il Relatore Depositato il DD/MM/2021
giu2 
Il Segretario

giu4

Il Presidente
giu3

REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

 La Commissione Tributaria Regionale per la SICILIA Sezione 03, 
 riunita in udienza il DD/MM/2021 alle ore 09:00 con la seguente composizione collegiale:
 giu1, Presidente
 giu2, Relatore
 giu3, Giudice
 

 in data DD/MM/2021 ha pronunciato la seguente
 SENTENZA

 - sull’appello n. 8591/2018 depositato il DD/MM/2018
 proposto da
 Ag. Entrate Direzione Provinciale Palermo - XXX, elettivamente
 domiciliato presso XXX

 contro
 MF, elettivamente domiciliato presso XXX

 Avente ad oggetto l’impugnazione di:
 - pronuncia sentenza n. 2277/2018 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale PALERMO sez.
 1 e pubblicata il DD/MM/2018

 Atti impositivi:
 - AVVISO DI ACCERTAMENTO n. TY301B202218/2013 IRPEF-ADDIZIONALE REGIONALE 2008
 - AVVISO. DI ACCERTAMENTO n. TY301B202218/2013 IRPEF-ADDIZIONALE COMUNALE 2008
 - AVVISO DI ACCERTAMENTO n. TY301B202218/2013 IRPEF-ALTRO 2008
 = AVVISO DI ACCERTAMENTO n. TY301B202218/2013 IVA-OPERAZIONI IMPONIBILI 2008
 - AVVISO DI ACCERTAMENTO n. TY301B202218/2013 IRAP 2008


RAGIONI DELLA DECISIONE

 
 Con la sentenza indicata in epigrafe il primo giudice accoglieva il ricorso del contribuente avverso l'avviso di accertamento n. TY301B202218/2013,
 
 con il quale l’Amministrazione Finanziaria, in esito ad indagini della Guardia di Finanza, contestava, per l'anno d'imposta 2008, l'acquisto di merce in evasione e conseguentemente un maggior imponibile da sottoporre a tassazione ai fini IRPEF, IRAP ed IVA.

 
 Affermava il primo giudice la nullità dell'avviso di accertamento per mancanza di motivazione in quanto non era stato allegato all'atto impositivo la prodromica segnalazione della Guardia di Finanza.
 



 
 Ha proposto appello l'Agenzia delle Entrate e non si è costituito il contribuente.
 

 
 <conc ID="A1" SUP="A7">L'appello è fondato.</conc>

 <prem ID="A2" T="F">Va, infatti, precisato che nel corso di una verifica fiscale nei confronti di altri soggetti è emerso dalla “contabilità in nero” l’omessa fatturazione di operazioni commerciali di acquisti di varie ditte tra le quali la “Tipografia M di MF” dell'odierno appellato.</prem>

 <prem ID="A3" T="F" SUP="A2">In esito alla predetta segnalazione e dei dati dell'Anagrafe Tributaria, l’Amministrazione Finanziaria ha proceduto, pertanto, alla rideterminazione del reddito d'impresa con la ricostruzione contabile dei ricavi omessi applicando all'importo della merce acquistata in evasione la percentuale media di ricarico dichiarata dalla “Tipografia M di MF”.</prem>

 <prem ID="A4" T="L" S="Prec|Princ">Ora, è principio consolidato nella giurisprudenza di legittimità che ricorre il vizio di omessa o apparente motivazione della sentenza allorquando il giudice di merito ometta di indicare gli elementi da cui ha tratto il proprio convincimento ovvero li indichi senza un'approfondita disamina logica e giuridica, rendendo, in tal modo, impossibile ogni controllo sull’esattezza e sulla logicita del suo ragionamento.</prem>

 <prem ID="A5" T="L" S="Prec|Rule">Sul punto, inoltre, la Suprema Corte ha chiarito che in tema di motivazione “per relationem” degli atti d'imposizione tributaria, l’art. 7, comma 1, dello Statuto del contribuente, nel prevedere che debba essere allegato all'atto dell’Amministrazione Finanziaria ogni documento da esso richiamato in motivazione, si riferisce esclusivamente agli atti di cui il contribuente. non abbia già integrale e legale conoscenza (v. Cass. civ. n. 29968 del 19.11.2019, rv. 655917).</prem>

 <prem ID="A6" T="F">Nel caso in esame, osserva il collegio, che nella parte motivazionale dell'avviso di accer- tamento oggetto del presente procedimento è stato riportato “per relationem” il contenuto del-p.v.c. del Nucleo P.T. di Palermo del DD/MM/2011.</prem>

 <prem ID="A7" T="F" SUP="A3|A4|A5|A6"> Consegue, pertanto, da ciò che trattandosi di documentazione di cui il contribuente è venuto a conoscenza non si è verificata alcuna lesione del suo diritto di difesa.</prem>

 Le predette considerazioni assorbono ogni altra questione oggetto del gravame.

 L'appello deve, pertanto, deve essere accolto.

 Le spese del giudizio seguono la soccombenza e si liquidano come da dispositivo.
 

 P.Q.M.

 Commissione Tributaria Regionale in accoglimento dell’appello rigetta l'originario ricorso del contribuente 
 e lo condanna al pagamento delle spese del giudizio di primo grado che liquida in euro 1.000,00, oltre accessori di legge.

 
 Palermo DD/MM/2021.
 

 IL GIUDICE ESTENSORE giu2 
 IL PRESIDENTE giu1
 


</body>