<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>



REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

REG.GENERALE
N° 3134/12

LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE
DI BOLOGNA SEZIONE 1

riunita con l'intervento dei Signori:
 giu1 Presidente
 giu2 Relatore
 giu3 Giudice

ha emesso la seguente
SENTENZA

- sull'appello n. 3134/12
spedito il DD/MM/2012

- avverso la sentenza n. DD/MM/12
emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di RAVENNA
contro: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE RAVENNA

proposto dal ricorrente:
ILDS AZIENDA AGRICOLA ED AGRITURISTICA S.S.
XXX

difeso da:
VA
XXX

Atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THQ025402496/2010 IVA-OP.ESCLUSE 2008
AVVISO DI ACCERTAMENTO n° THQ025402496/2010 IRAP 2008


FATTO
ILDS sas ricorreva alla Commissione tributaria provinciale di Ravenna
avverso il provvedimento con il quale l'Agenzia delle entrate di Ravenna, per l'anno di
imposta 2008 aveva contestato una serie di violazioni in materia di II.DD. e IVA.

Affermava l'illegittimità del provvedimento impugnato
 di cui chiedeva l'annullamento.
Si costituiva in giudizio l’Agenzia delle entrate 
che sosteneva la legittimità del suo
operato.


La Commissione adita, con sentenza DD/MM/2012 del DD/MM/2012, rigettava il ricorso
con condanna alle spese, ritenuto legittimo l'operato dell'Ufficio.




La società il ILDS propone appello con richiesta di trattazione in pubblica
udienza e con istanza cautelare, respinta con ordinanza in data DD/MM/2012.
 Eccepisce violazione dell'art. 14 del d.lgs. 546/92, 
 erroneità dell’impugnata sentenza 
 e omessa pronuncia su punti decisivi della controversia.

 Chiede che la sentenza di primo grado sia dichiarata nulla per mancata integrazione
 del contraddittorio, 
 con conseguente rimessione degli atti alla Commissione tributaria
 provinciale.
 Chiede, in ogni caso, l'accoglimento dell'appello con annullamento del
 provvedimento impugnato.

 Si costituisce la Direzione provinciale di Ravenna dell’Agenzia delle entrate che
 contesta quanto dedotto dalla parte appellante e ribadisce la legittimità del suo
 operato. 
 Chiede il rigetto dell'appello 
 con condanna della società al pagamento delle
 spese riferite al doppio grado di giudizio.


MOTIVI DELLA DECISIONE

 <prem ID="A1" T="F"> In via preliminare, il Collegio prende in considerazione quanto dedotto dall’appellante
 in merito alla mancata integrazione del contradditorio.</prem>

 <prem ID="A2" T="L" S="Rule"> Ai sensi dell'art. 14 del d.lgs.546/92, se l'oggetto del ricorso riguarda inscindibilmente
 più soggetti, questi devono essere tutti parte dello stesso processo e la controversia
 non può essere decisa limitatamente ad alcuni di essi.</prem><prem ID="A3" T="L" S="Itpr"> Se il ricorso non è stato
 proposto da o nei confronti di tutti i soggetti sopra indicati deve essere ordinata
 l'integrazione del contraddittorio mediante la loro chiamata in causa entro un termine
 stabilito a pena di decadenza.</prem>

 <prem ID="A4" T="F"> Nel caso di specie solo la ILDS ha presentato gravame, ma, trattandosi di
 sociatà in accomandita semplice, l'oggetto del ricorso non poteva che riguardare sia la
 società che i soci e, quindi, il giudice di primo grado avrebbe dovuto ordinare
 l'integrazione del contraddittorio ai sensi della norma richiamata,</prem><prem ID="A5" T="F"> come
 espressamente richiesto nel ricorso introduttivo, a nulla rilevando il fatto che il
 provvedimento impugnato fosse stato notificato sia alla società che ai soci.</prem>

 <conc ID="A6">
 Poiché ciò non è avvenuto, risulta applicabile quanto disposto dall’art. 59 del
 d.lgs.546/92 che dispone, in tale caso, la rimessione della causa alla Commissione
 tributaria provinciale di Ravenna.</conc>


P.Q,M.

 Rimette la causa alla Commissione tributaria provinciale di Ravenna perché provveda
 alla integrazione del contraddittorio.

 BO , DD/MM/2013

Il Presidente
Il Relatore



</body>