<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>



REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO
	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI XXX SEZIONE 12

	Riunita con l'intervento dei Signori
		giu1 Presidente
		giu2 Relatore
		giu3 Giudice
	

	ha emesso la seguente SENTENZA

	n. 817/2015

	sull'appello n. 1968/2014
	depositato il 16/07/2014

	avverso la sentenza n. 147/2014 Sez:2 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di XXX


contro:
AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE XXX

proposto dagli appellanti:
DG
 XXX

difeso da:
AVV. EA
XXX
difeso da:
AVV. GT
XXX

atti impugnati:
AVVISO DI ACCERTAMENTO n. THQ012I00758/2012 IRPEF-ALTRO 2007
AVVISO DI ACCERTAMENTO n. THQ012I00758/2012 IVA-0P.NON IMP. 2007


RITENUTO IN FATTO

La Commissione osserva quanto segue.

SVOLGIMENTO DEL PROCESSO
Con il ricorso, RGR 692112 il ricorrente impugnava l'avviso di accertamento sopra rubricato con il quale l'Agenzia delle Entrate di XXX, provvedeva a rettificare i redditi dichiarati dal contribuente ai fini IRPEF, IVA, IRAP ed altre imposte, per l'anno d'imposta 2007, come meglio indicato nell'atto impositivo qui integralmente richiamato, redatto sulla scorta di un PVC, notificato il 21.09.201 1, a conclusione di una verifica fiscale espletata dalla Guardia di Finanza di XXX, al fine di controllare l'esatto adempimento delle disposizioni contemplate nella normativa tributaria. In particolare la GdF invitava, tra l'altro, il Sig. DA a fornire tutti i documenti attinenti i rapporti commerciali intercorsi con la ditta individuale TS con domicilio fiscale in XXX relativamente agli anni d'imposta 2006 e 2007 al fine di verificarne la veridicità. Alla luce degli elementi esaminati, la GdF riscontrava l'assoluta diversità tra le fatture emesse dal T e trasmesse dalla GdF di XXX e quelle rinvenute nella contabilità del ricorrente. I verbalizzanti ritenevano quindi non inerente la fattura del T e pertanto la non deducibilità di costi per €26.670,00 e la non detraibilità dell'IVA per € 5.334,00 da ciò è scaturito l'accertamento impugnato.


	Il Ricorso:
		Il ricorrente a propria difesa sosteneva:
		1) Contradditorietà ed indeterminatezza dell'accertamento: 
		L'A.d.E., secondo il contribuente, avrebbe ridotto l'avviso di accertamento a poche righe richiamando integralmente il controllo fiscale della GdF di XXX del 21 di settembre 2011. La GdF di XXX e l'AdE di XXX avrebbero taciuto le dichiarazioni contenute nel verbale redatto dalla GdF di XXX a carico del T,il quale in tale sede ha dichiarato che le fatture sarebbero state corrispondenti al vero e "...confermo di avere eseguito tutte le prestazioni che ho fatturato e che corrispondono ai documenti che mi avete esibito...", in riferimento al Sig. DA e il T ha riferito "...ho concesso loro a noleggio un bobcat con retro scavatore, una ruspa tipo terna ed un furgone Daily. Io non ero possessore di tali mezzi ma me li facevo prestare. Il Daily da tale NG, dipendente della NY, mentre il bobcat mi veniva prestato da tale NM che aveva una propria impresa in XXX.. .";

		2) Violazione art.2 DPR 600/73 con riferimento all'art.7 L.211/2000 e art. 3 Legge 241/1990 violazione art.2697 cc.: 
		il ricorrente ha eccepito in primo grado la nullità dell'accertamento per difetto di motivazione e per difetto di prova delle circostanze su cui si fonderebbe la pretesa tributaria. Il Sig. DA si occupa di saldatura di opere di tubazioni e tutte le fatture rivetute nel 2007 sarebbero relative a lavori eseguiti a tal fine come dimostrato dalle fatture emesse ai vari clienti (segue elenco nel ricorso).
		 Il contribuente concludeva chiedendo l'annullamento dell'atto impositivo con vittoria di spese.

		L'Agenzia delle Entrate, tempestivamente costituitasi precisava:
		1) sull'asserita contradditorietà ed indeterminatezza dell'accertamento. L'Ufficio precisava che le fatture del T erano del tutto generiche non riconducibili al luogo e alle modalità di svolgimento dei lavori e del noleggio di beni strumentali. 
		Il Tamai, faceva osservare l'ufficio, nella propria dichiarazione precisava di non essere proprietario dei mezzi noleggiati.
		Rilevava l'Ufficio che il T sarebbe stato un evasore totale e non avesse mai presentato un mod 770 per compensi a terzi. La fattura del T infatti non rispettava alcuno degli elementi previsti dall'art.21, comma 2, n.2 del DPR 633/1972 secondo cui fattura deve indicare "natura, qualità e quantità dei beni e dei servizi formanti oggetto dell'operazione ";
		2) sull'asserita violazione art.2 DPR 600173 con riferimento all'art.7 L.211/2000 e art.3 Legge n.241/1990, violazione art. 2697: l'ufficio ribadiva quanto già precisato al precedente punto 1) sul mancanza dei riscontri documentali di tutti i pagamenti effetiuati e sulla veridicità del noleggio effettuato. L'Ufficio ha confrontato l'importo fatturato con i prelevamenti risultanti dagli estratti conto prodotti dal ricorrente, senza riscontrare alcuna coincidenza tra le somme prelevate dal conto e l'importo delle fatture, né con riferimento alle date dei prelievi, ne riguardo agli importi prelevati. Faceva inoltre osservare l'Ufficio che già all'epoca sussisteva l'obbligo per i pagamenti di fatture superiori ad € lO.OOO,OO di utilizzare assegni o bonifici, con espresso divieto di utilizzare i contanti, come nel caso di specie.
	

	
	
		La Commissione di prime cure ha respinto il ricorso
	
	 
		ritenendo che a fronte dei precisi riscontri dell'agenzia il contribuente non sia stato in grado di produrre elementi fattuali a confutazione delle conclusioni cui giunge l'ufficio.
	



	
		Il contribuente appellava la sentenza di primo grado.
		Il contribuente afferma essere non motivata la sentenza 
		perché:
		la non perfezione formale dei documenti contabili sarebbe indice della loro genuini;
		le affermazioni del T non sarebbero state valutate nella parte in cui scagionano il contribuente, affermazioni che sarebbero contenute in altro pvc;
		esisterebbe una storicità delle fatture che dimostrerebbe la consuetudine dei rapporti tra il T e il contribuente;
		la circostanza che il T non fosse proprietario dei beni o non avesse alle proprie dipendenze personale sarebbeimlevante;
		la attività di accertamento non sarebbe stata svolta in maniera completa tralasciando di indagare se le affermazioni fatte dal T potessero avere riscontro nella realtà ad esempio nella parte che riguardava la disponibilità dei mezzi ottenuta dal T da persone terze;
		la sentenza non avrebbe considerato che il contribuente era imprenditore che aveva operato nel periodo di riferimento eseguendo prestazioni vere e concrete. Ciò non farebbe comprendere perché non possa essere veritiero il fatto che il contribuente si sia avvalso dei beni messi a disposizione del T.
	

	Motivi della decisione

		<prem ID="A1" T="F">Questa commissione ritiene di riprendere per intero la motivazione della sentenza di prime cure dalla quale risulta la sua motivazine cioè la esplicitazione dei fatti e delle argomentazione che consenono di comprendere quale sia stao l'iter logico giuridico seguito dal giudice.</prem>

		MOTIVI DELLA DECISIONE
		La Commissione dopo avere esaminato gli atti e sentito le parti all'odierna udienza di discussione gradatamente osserva.

		<prem ID="A2" T="F">L'accertamento eseguito dall'Ufficio deve essere pienamente condiviso. </prem><prem ID="A3" T="F"> I due punti di contestazioni del rimborso vengono insieme trattati ed assorbiti nella motivazione che segue.</prem>

		<prem ID="A4" T="F">Sia il PVC della GdF di XXX sia l 'accertamento dell 'AdE di XXX sono precisi puntuali e concordanti e molto chiari nell'esposizione e nelle contestazioni sollevate ed hanno messo in grado il ricorrente di dqendersi adeguatamente e di comprendere in ogni sua parte il contenuto degli stessi atti, peraltro piuttosto semplici da comprendersi trattandosi di una fattura considerata non inerente sulla qualefondamentalmente sifonda l'accertamentoe l'impugnazione.</prem>

		<prem ID="A5" T="F">Nel merito la Commissione osserva:
		1)Ci troviamo di fronte un soggetto, il Sig. T, che risulta evasore totale e non risulta avere dipendenti e/o collaboratori;</prem>
		<prem ID="A6" T="F">2)Il T (noleggiatore)fornisce a noleggio al Sig. DA un bobcat ed un camion daily che nonpossiede, ma che si sarebbefatto prestare da terzi;</prem>
		<prem ID="A7" T="F">3)R T emette un'unicafattura dell'importo di € 26.670più N A per € 5.334,OO con la seguente descrizione: "Vi emetto fattura per nolo di bob con pala e braccio scavante e autocarro" ore 210x127,0G€ all'ora. Fattura N. 14 DEL 29.9.2007;</prem>
		<prem ID="A8" T="F">4)Lafattura sarebbe stata pagata per contanti.</prem>
		<prem ID="A9" T="F">Questi elementi dà soli forniscono senza ulteriori considerazioni la prova che la fattura è assolutamente non inerente e certamente non credibile.</prem><prem ID="A10" T="F"> Infatti soflermandoci semplicemente sulla
		fattura, il noleggio dei due mezzi, bobcat e autocarro, sarebbe costato oltre I.000,00 euro al giorno, si badi si parla di "noleggio" e non di fornitura di mezzo meccanico ed autocarro con operai ed operatore, quindi è assolutamente inverosimile perché quando un noleggio puro di tali meni non supera a normali prezzi mercato un circa un terzo di quanto fatturato.</prem><prem ID="A11" T="F"> Ma appare inverosimileanche il T abbia noleggiato mezzi non suoi mafortunosamente ottenuti inprestito da terzi.</prem><prem ID="A12" T="F"> Come appare inverosimile che il DA abbia pagato per contanti tale considerevole importo, senza rispettare la normativa, senza fornire alcuna pezza giushj+ìcativa né tantomeno spiegarne le ragioni di tale modalità di pagamento.</prem><prem ID="A13" T="F"> Si sottolinea inoltre, che lafattura non rispetta i requisitiprescritti dall'art. 21 comma 2 del DPR 633/72 in quanto la stessa risulta estremamente generica.</prem>
		<prem ID="A14" T="F">La giurisprudenza di merito ha ormai consolidato il principio secondo cui l'onere della prova circa l'esistenza deifatti che danno luogo a oneri e costi deducibili, ivi compresi i requisiti dell'inerenza e dell'imputazione ad attivitàproduttive di ricavi, incombe sul contribuente tale onere alpne di
		potere dedurre i relativi costi.</prem> <prem ID="A15" T="F"> Nel caso di specie i motivi dianzi riportati il contribuente non ha oflerto nessuna prova concreta.</prem><prem ID="A16" T="F"> Conseguentemente il ricorso viene respinto ed il ricorrente condannato al pagamento delle spese di giudizio che vengono liquidate in € 700,OO oltre ad accessori di legge, se dovuti, afavore dell'Agenziadelle Entrate di XXX.</prem>

		<prem ID="A17" T="F">Si può ora passare ad esaminare l'appello.</prem>
		
		<prem ID="A18" T="L" S="Itpr">Su questo si osserva che si deve condividere la circostanza dedotta dal giudice di prime cure per cui deve essere il contribuente, ove sia contestata la inerenza e verità della rappresentazione ricavabile dal documento contabile, a dare la dimostrazione della fondatezza e della correttezza del comportamento tenuto.</prem>
		<prem ID="A19" T="L" S="Rule">Tale prova bene potrebbe essere fornita anche per via indiziaria ai sensi dell'art. 2729 C.C.</prem>
		
		<prem ID="A20" T="F">Nel caso che occupa la commissione si osserva che il contribuente anche in appello ha formulato censure (ad esempio ha censurato la mancata utilizzazione di alcune affermazioni del T) senza però essere in grado (nonostante la sicuramente apprezzabile - almeno sotto il profilo difensivo - verve con le quali tali censure son state mosse) di fornire elementi che consentissero di arrivare ad una conclusione diversa da quella cui è giunta la commissione a quo.</prem>

		<prem ID="A21" T="F">Ad esempio il fatto che, astrattamente, il T potesse avere avuto la disponibilità dei mezzi (bobcat etc.) da terzi sarebbe del tutto irrilevante in questo giudizio ove si tratta del fatto che le prestazioni dedotte in fattura siano state effettivamente eseguite.</prem>
		<prem ID="A22" T="F">Per questo , con procedimento logico che si deve condividere, gli accertatori (e conseguentemente la commissione) non ne hanno tenuto conto.</prem>

		<prem ID="A23" T="L" S="Itpr">Rilevanti ai fini di questo giudizio sarebbero stati:
		documenti dai quali risultasse uno stato di consistenza dell'utilizzo dei mezzi e cioè una effettiva indicazione di quante fossero state le ore e quali fossero stati i cantieri nei quali i mezzi erano utilizzati. </prem> <prem ID="A24" T="L" S="Itpr"> Tali documenti sono usuali nei lavori pubblici ai finidella dimostrazione delle quantità di lavoro effettivamente eseguite;</prem>
		<prem ID="A25" T="F"> (che certamente sarebbe dovuta esistere) nella auale il contribuente indicasse nei confronti dei propri committenti (CESI Gama etc.) dei lavori fatti e dell'utilizzo dei mezzi dei quali si tratta;</prem>
		<prem ID="A26" T="F">una coerenza per somme e per tempi tra i prelievi bancari e il costo sopportato (anche a non voler considerare l'obbligo di effettuare pagamenti tracciabili con idonei strumento bancario).</prem>
		<conc ID="A27">In assenza di siffatti elementi, che in via presuntiva avrebbero potuto fare giungere questo giudice a conclusioni diverse in via logica, si deve confermare l'esito cui è giunta la commissione provinciale.</conc>
		Le spese seguono la soccombenza e vengono liquidate in euro 1.000 oltre ad accessori se ed in quanto dovuti per questo grado.
	

	P.Q.M.
		La Commissione rigetta l'appello proposto e conferma la decisione di primo grado. 
		Liquida le spese per il grado in euro 1.000 oltre ad accessori se ed in quanto dovuti.

		
			XXX
		
		Il Relatore, giu2
		Il Presidente, giu1
	

</body>