<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>


REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

REG. GENERALE N° 4927/05
SENTENZA N° 104/2015

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA REGIONALE DI MILANO 
	SEZIONE 45

	riunita con l'intervento dei Signori:
		giu1 Presidente
		giu2 Relatore
		giu3 Giudice
	

	ha emesso la seguente
	SENTENZA

	- sull'appello n. 4927/05
	depositato il DD/MM/2005

	- avverso la sentenza n. 144/1/04 emessa dalla Commissione Tributaria Provinciale di MILANO
	contro: AG.ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE | DI MILANO

	proposto dal ricorrente:
	S.A.E.M.
	XXX

	difeso da:
	NA
	E/O CG E/O DMF E/O BL
	XXX

	Atti impugnati: 
	SILENZIO RIFIUT n° IST. DEL 23/7/2002 I.V.A. 1992
	SILENZIO RIFIUT n° IST. DEL 23/7/2002 I.V.A. 1993
	SILENZIO RIFIUT n° IST. DEL 23/7/2002 I.V.A. 1994
	SILENZIO RIFIUT n° IST. DEL 23/7/2002 1.V.A. 1995
	SILENZIO RIFIUT n° IST. DEL 23/7/2002 1.V.A. 1996
	SILENZIO RIFIUT n° IST. DEL 23/7/2002 1.V.A. 1997

	Oggetto: Iva acquisti destinati attività esentata 1992, 93, 94, 95, 96, 97

	Ricorrente: S.A.E.M. Provincia Lombardo Veneta FATEBENEFRATELLI

	Controparte: Agenzia delle Entrate — D.P. Milano



FATTO E SVOLGIMENTO DEL PROCESSO

L’Ente “S.A.E.M.”, detto F, svolgente attività esente da Iva nell’esercizio di impresa, presentava all’Ufficio istanze, in data 2 agosto 2002, per ottenere il rimborso dell’Iva versata ai propri fornitori negli anni 1992, 1993, 1994, 1995, 1996, 1997 per l’acquisto di beni strumentali destinati esclusivamente alla propria attività esente dall'imposta indiretta. 

Sosteneva il proprio diritto al rimborso dell’Iva pagata ai fornitori, che non era stata portata in deduzione, ai sensi dell’art. 19 del DPR 633/72, per il principio di neutralità dell’imposta, espressamente previsto dal legislatore comunitario. 

La domanda era infatti fondata sulla normativa nazionale che, impedendo l’esenzione dell’importo dell’Iva assolta per l’acquisto dei beni destinati esclusivamente all’attività esentata, si poneva in contrasto con l’art. 13, parte B, lettera c), della VI Direttiva comunitaria n. 77/388/CEE del 17.05.1977.

Avverso le citate istanze, l'Ufficio opponeva “silenzio-rifiuto” 

	
		e l'Ente presentava ricorso con cui chiedeva la condanna dell’Ufficio al rimborso delle somme di cui sopra, con interessi e vittoria di spese.

		L'Agenzia delle Entrate si costituiva sollevando eccezione preliminare di inammissibilità del ricorso per tardività dell’istanza ai sensi dell’art. 21, comma 2, D.Lgs. 546/92. 
		Nel merito, eccepiva l’assenza dei requisiti necessari per la diretta applicabilità della VI Direttiva CEE e della pronunzia della Corte di Giustizia Europea.

	Seguivano memorie dell’Ente e diversi rinvii.
	

	
		La CTP di Milano, infine, con sentenza n. 144 depositata il 27.07.2004, respingeva il ricorso 
	
	
		per carenza di legittimazione attiva della ricorrente a far valere i propri diritti nei confronti dell’Amministrazione finanziaria 
		e carenza di legittimazione passiva dell’Ufficio alla richiesta di rimborso di somme versate dal cessionario a terzi cedenti.
		



	
		Avverso tale sentenza l’Ente proponeva appello contestando la propria carenza di legittimazione attiva 
		ricordando che la ricorrente agiva in via giudiziale a tutela dei propri diritti patrimoniali. 
		Rinnovava l’eccezione di violazione del principio di neutralità del tributo, 
		violazione che veniva a determinarsi con l’illegittima sostituzione del ruolo dell'impresa da semplice collettore dell’imposta a quello di consumatore finale. 
		Eccepiva vizio di motivazione per omessa pronunzia sulla richiesta istruttoria dell’Ente 
		e contestava l’intempestività del ricorso con riferimento al principio dell’efficacia temporale sancita della sentenza della Corte di Giustizia Furopea in data 6 luglio 1995. 
		Chiedeva la riforma della sentenza e la condanna dell’Ufficio al rimborso della somma di € 52.976.531,68, oltre interessi. 
		Con vittoria di spese. 

		In data 6.12.2005, l’Agenzia delle Entrate si costituiva in giudizio contestando integralmente i motivi di appello proposti dall’Ente, 
		riformulando eccezione di tardività dell’istanza di rimborso 
		e, nel merito, sostenendo l’illegittimità dell’istanza di rimborso.

		Seguiva, in data 3.1 1.2006, memoria aggiuntiva ‘dell’ Ufficio con cui si segnalava l’intervenuta ordinanza della Corte di Giustizia Europea in tema di esenzione dell’imposta sugli acquisti, limitata ai casi di rivendita di beni preliminarmente acquistati per le esigenze di un’attività esentata, qualora l’imposta sul valore aggiunto versata in occasione dell’acquisto iniziale di detti beni non abbia formato oggetto di un diritto a detrazione.
	

	MOTIVI DELLA DECISIONE
		
			<prem ID="A1" T="L|F" S="Rule|Prec">Sulla carenza di legittimazione attiva dell’Ente ricorrente (e passiva dell’ Agenzia delle Entrate) si osserva che la sentenza impugnata, pur riferendosi ai tre diversi rapporti scaturenti dalla lettura dell’art. 17 del DPR 633/72, così come enunciati dalla richiamata sentenza n. 5427/2000 della Cassazione, trascura di inquadrare la fattispecie nel terzo dei tre rapporti enunciati e, precisamente, in quello “tra il cessionario dei beni e l’ Amministrazione finanziaria”. </prem>
			<prem ID="A2" T="L|F" S="Princ">Infatti, la questione poggia sulla violazione del principio di neutralità dell'imposta a causa della mancata detrazione della stessa, assolta al momento dell’acquisto dei beni dall’Ente che svolge attività esente.</prem> 
			<prem ID="A3" T="L|F" S="Rule|Princ">L'attuale appellante ha agito in via giudiziale in quanto lo Stato italiano ha leso un preteso diritto patrimoniale della S.A.E.M. non avendo recepito il precetto normativo sancito dall’art 2 della I° Direttiva CEE, principio che stabiliva la neutralità del tributo introdotto dallo Stato italiano con DPR 633/72. </prem>
			<prem ID="A4" T="F">Ne deriva che il cessionario dei beni è legittimato a far valere i propri diritti nei confronti dell’ Amministrazione finanziaria.</prem> 
		<prem ID="A5" T="F"> In questo senso la sentenza qui impugnata merita di essere riformata.</prem>

		<conc ID="B1">Quanto alla pretesa tardività dell’istanza di rimborso, l’eccezione dell’Ufficio deve essere accolta.</conc> 
		
			<prem ID="B2" T="L" S="Rule">Ed, infatti, è pacifico che la domanda di restituzione dell’imposta versata dal contribuente, in mancanza di disposizioni specifiche, come nel caso in esame, non può essere presentata dopo due anni dal pagamento, ovvero, se posteriore, dopo due anni dal giorno in cui si è verificato il presupposto per la restituzione, così come prescritto dall’art. 21, comma 2, ultima parte del D.Lgs. 546792.</prem> 
			<prem ID="B3" T="L|F" S="Prec">Nel caso in esame, anche volendo ipotizzare (ammesso e non concesso) che il presupposto per la restituzione, per gli anni dal 1992 al 1996, potesse riferirsi alla data della sentenza della Corte di Giustizia del 25 giugno del 1997, data posteriore a quella del 31.12.2006, termine ultimo di pagamento delle imposte sugli acquisti effettuati nell’ultimo anno in questione, l’istanza di rimborso del 4 giugno 2002 risulterebbe effettuata oltre i termini di legge.</prem> 
			<prem ID="B4" T="F">Altrettanto dicasi per le imposte pagate dall’Ente nel corso del 1998, poiché la data dell’istanza di rimborso sarebbe stata presentata comunque oltre i due anni dell’ultimo eventuale acquisto (31.12.1998).</prem> 

		
			<conc ID="A6"> L’introduttivo ricorso dell’Ente deve essere respinto e la sentenza, pur con diversa motivazione, deve trovata conferma.</conc>
		A motivo della particolare complessità della materia trattata e della non sempre univoca giurisprudenza, si stima di dover disporre la compensazione tra le parti delle spese del giudizio.
	

	P.Q.M.
		La Commissione tributaria regionale di Milano, respinge l’appello.

		Spese compensate.

		
			Così deciso in camera di consiglio, il giorno DD MM 2015
		

		giu1
		giu2
	
</body>