<?xml version='1.0' encoding='utf8'?>
<body>



REPUBBLICA ITALIANA
IN NOME DEL POPOLO ITALIANO

	LA COMMISSIONE TRIBUTARIA PROVINCIALE DI XXX SEZIONE 7

	riunita con l'intervento dei Signori:
		giu1 Presidente
		giu2 Relatore
		giu3 Giudice
	

	Ha emesso la seguente sentenza

	REG. GENERALE N° 1939/2016


- sul ricorso n. 1939/2016 depositato il DD/MM/2016

-avverso AVVISO DI ACCERTAMENTO T7G060304541/2016 IVA-ALTRO 2011

contro: AG. ENTRATE DIREZIONE PROVINCIALE DI XXX

proposto dal ricorrente: M S.P.A. XXX

difeso da: BS XXX


SVOLGIMENTO DEL PROCESSO
La M s.p.a. ha presentato ricorso avverso l'avviso di accertamento di cui in epigrafe. 
Parte ricorrente ha premesso che è stata sottoposta a verifica fiscale all'esito della quale è stato emesso p.v.c. al quale ha proposto osservazioni senza ricevere invito al contraddittorio ma avviso di accertamento. A seguito dell'avviso di accertamento la ricorrente ha depositato istanza di accertamento con adesione all'esito del quale sono state solo parzialmente accolte le proprie deduzioni.


	
		La procedura seguita è viziata per carenza del contraddittorio endoprocedimentale, 
		in difetto del quale l'ufficio non ha contestualizzato l'attività della ricorrente con riferimento alla tipologia di clientela estera, ha erroneamente interpretato i documenti ricevuti tenendone conto solo parzialmente e non ha esaminato in modo sistematico e approfondito le procedure seguite dalla ricorrente.

		In particolare ha evidenziato che nell'accertamento impugnato sono stati formulati due rilievi: 
		a) IVA 2011 indetraibile perché connessa a costo ripreso con accertamento T7G030304534 relativo a imposte dirette. Il suddetto accertamento è stato definito per acquiescenza ma le 
		prestazioni sono realmente avvenute. 
		b) IVA 2011 indebito regime di non imponibilità ex art. 41 D.L. 331/93 in quanto non sono rispettate le condizioni previste dalla circolare 13 del 23 febbraio 94 paragrafo 2.3: unicità di appalto avente ad oggetto sia la produzione dello stampo che la fornitura degli oggetti che con esso si producono; invio dello stampo nel paese del committente a fine ciclo produttivo. 

		La ricorrente ha dedotto di aver rispettato entrambi i parametri della suddetta circolare in quanto stipula con i propri clienti contratti specifici che fanno riferimento alle condizioni di vendita generali e prevedono: la realizzazione di stampi strumentali alla produzione dei prodotti su progetto del cliente; la proprietà dello stampo che diventa del committente una volta approvato e fatturato; la produzione di volumi indicativi di pezzi per un numero indicativo di anni che possono variare secondo l'andamento del mercato e le esigenze di pezzi di ricambio delle autovetture; la conservazione dello stampo per il periodo definito nei manuali di qualità, che costituiscono parte integrante dei contratti.
		La ricorrente ha sottolineato che lo stampo può essere utilizzato per produrre un unico pezzo e che nei contratti la volontà espressa è quella di costituire un unico contratto di appalto il cui oggetto è la costruzione degli stampi e la fornitura dei beni prodotti.

		Nel dettaglio e in relazione alle singole fatture e alle contestazioni mosse dall'agenzia delle entrate la ricorrente ha evidenziato specifici elementi di fatto in seguito riportati. 

		Fatture nr. 3027 - 3036 -3037: 
		la ricorrente ha asserito che gli stampi 1023341 e 1023339 fatturati con fatture 3027 e 3037, che l'Ufficio considera non coincidenti, in quanto il codice dello stampo fatturato risultava diverso da quello indicato nella lettera di appalto, sono in realtà stati modificati su richiesta del cliente, come da mail allegata al ricorso con i codici 1027118 e 1027116. 
		La produzione di serie sarà attiva come da contratto fino al 2019. Al termine della produzione di serie, saranno fomiti ricambi per 15 anni (pag. 3 award letter).
		Per lo stampo 1027792 fatturato con fattura. 3036 (p·er l'ufficio non coincidente) è stata erroneamente fornita nelle Osservazioni al P.V.C. del DD MM 2015 una documentazione non coerente. Il ricorrente ha allegato al ricorso la documentazione corretta che fa riferimento al codice dello stampo indicato in fattura. La produzione di serie è comunque terminata nel 2015, ma per condizioni generali di contratto lo stampo deve essere restituito dopo 15 anni. 
		Fatture nr. 1458-1459-1460-1461: 
		la ricorrente ha dedotto un errore nella stesura dell'avviso di accertamento: lo stampo identificato
		con il numero 1022688 non è mai stato prodotto e non è mai stato fatturato da M s.p.a. al committente estero. Non esiste quindi alcuna violazione, e quindi l'imponibile di 15.000 EURO e relativa IV A non possono essere imputate alla società. ~ Per quanto riguarda gli stampi fatturati con fatture 1458-1459-1460-1461 la produzione di serie è terminata ma per condizioni generali di contratto Io stampo deve essere restituito dopo 15 anni. 

		Fatture nr. 1457 - 3025 - 3026:
		La ricorrente ha rilevato che per l'Ufficio il termine produzione doveva essere il 2014, quindi al momento della verifica gli stampi dovevano già essere stati restituiti al committente estero, ma lo stampo 1027901 fatturato con fattura 1457 è ancora in produzione e i termini esposti nella Award letter del DD.MM.2010 (già allegata nelle Osservazioni al P.V.C. del DD/MM/2015) sono puramente indicativi e, come nel caso in questione, la produzione continua oltre le previsioni iniziali, in base alle esigenze produttive del cliente. La ricorrente ha allegato a comprova della produzione del particolare, la fattura n. 5769 del DD.MM.2015 con relativa ddt 11283 del DD.MM.2015 e cmr dove si evidenzia la consegna di 4400 pezzi del codice 1027901 WEBBING GUIDE e la fattura nr. 4488 dei DD/MM/2016 con relativa ddt 8848 dei DD.MM.2016 e cmr dove si evidenzia la consegna di 2800 pezzi del codice 1027901 WEBBING GUIDE.

		Lo stampo 1028617 fatturato con fattura 3025 è ancora in produzione essendo anche per questo i termini esposti nella Award letter del DD.MM.2010 (già allegata nella memoria del DD/MM/2015) puramente indicativi. La ricorrente ha allegato a comprova della produzione del particolare, la fattura n. 4488 del DD.MM.2016 con relativa ddt 8848 dei DD.MM.2016 e cmr dove si evidenzia la consegna di 16000 pezzi del codice 1028617 RATCHET versione 5. Per lo stampo 1021230 fatturato con fattura 3026 la produzione di serie è terminata, ma per condizioni generali di contratto lo stampo deve essere restituito dopo 15 anni.

		Fattura nr. 2995:
		la ricorrente ha rilevato che per l'Ufficio il termine produzione doveva essere il 2013, quindi al momento della verifica gli stampi dovevano già essere stati restituiti al committente estero, ma lo stampo 1028106 fatturato con fattura 2995 è ancora in produzione presso la consociata MI con sede in XXX (ESTERO), come da documentazione allegata: ddt. 2620 del DD/MM/2013 con relativo cmr che evidenzia l'esportazione dello stampo nonché richiesta ricevuta dal cliente per il trasferimento dello stampo e la produzione dei beni stampati presso lo stabilimento di XXX.

		Fatture nr. 15165:
		la ricorrente ha rilevato che per l'Ufficio manca il termine, quindi al momento della verifica gli stampi dovevano già essere stati restituiti al committente estero, ma lo stampo 1019589 fatturato con fattura 15165 è ancora in produzione. Dalla documentazione fornita il DD/MM/2016 si evinceva l'unicità tra stampo e pezzi prodotti con il suddetto stampo e veniva prodotta fattura a riprova dei pezzi fatturati facendo riferimento a questo stampo. A riprova che la produzione è ancora in corso la ricorrente ha allegato fattura n. 15802 del DD/MM/2016 con relativa ddt 7872 del DD.MM.2016 e documento di esportazione dove si evidenzia la consegna di 24000 pezzi del codice 1019589 versione 6. Con riferimento alla mancanza del termine la ricorrente richiama le condizioni generali di contratto per cui lo stampo deve essere restituito dopo 15 anni dal termine della produzione. 

		Fattura nr. 1493:
		la ricorrente ha rilevato che per l'Ufficio manca il termine, quindi al momento della verifica gli stampi dovevano già essere stati restituiti al committente estero, ma lo stampo 8X0 064 205 fatturato con fattura 1493 è ancora in produzione. Il gruppo A/VW difficilmente indica un termine di produzione. Per questo particolare, si producono pochi pezzi ma la ricorrente ha allegato la fattura n. 3804 del DD.MM.2016 con relativa ddt 7490 del DD.MM.2016 dove si evidenzia la consegna di 15 pezzi del codice 8X0 064 205 a foot support audi al e ha dedotto che comunque anche in questo caso il termine esiste (15 anni da EOP) come indicato nelle condizioni generali allegate (Handbuch fur Originai Teile Lieferanten) da pag. 22 a pag. 25 di cui ha fornito traduzione sommaria.

		Fatture nr. 3030 3031 3029 3032: 
		la ricorrente ha rilevato che per l'Ufficio manca il termine, quindi al momento della verifica gli stampi dovevano già essere stati restituiti al committente estero, ma gli stampi 5K7 867 255 e 5K7 867 256 fatturati con fatture 3029 3030 3031 e 3032 sono ancora in produzione. Nella Nomination letter allegata dalla ricorrente sono indicate percentuali di sconto da applicare negli anni fino al 2015. A comprova della produzione la ricorrente ha allegato fattura 2168 del DD/MM/16 ddt 4473 del DD/MM/2016 dove si evidenzia la consegna di dei codici 5K7.867.255 e 5K7.867.256.

		in ogni caso anche ad avviso della ricorrente per questi stampi il termine temporale del contratto esiste ed è quello indicato nelle condizioni generali allegate (Handbuch fur Originai Teile Lieferanten) da pag. 22 a pag 25 di cui ha fornito traduzione sommaria. 

		Fatture nr. 2861 e 5217:
		la ricorrente ha rilevato che per l'Ufficio per il punto 4.12 era terminato nel 2014 e per il 4.13 manca il termine, quindi al momento della verifica gli stampi dovevano già essere stati restituiti al committente estero, ma i progetti sono collegati, la Nomination letter consegnata a suo tempo ed che è stata allegata al ricorso si riferisce sia agli stampi fatturati con fattura 2861 che a quelli fatturati con fattura 5217. La produzione è terminata a giugno del 2015, comunque anche in questo caso il termine esiste (15 anni EOP) come indicato nelle condizioni generali allegate (Handbuch fur Originai Teile Lieferanten da pag. 22 a pag 25.

		Fatture nr. 4600:
		la ricorrente ha rilevato che per l'Ufficio manca il termine, quindi al momento della verifica gli stampi dovevano già essere stati restituiti al committente estero, ma lo stampo 3C1 864 777 fatturato con fattura 4600 è ancora in produzione e ha allegato a comprova della produzione fattura 4634 del DD/MM/16 ddt 8762 del DD/MM/2016 dove si evidenzia la consegna dei codici 3C1.864.777. L'algoritmo A inserito nel codice indica il colore del pezzo stampato.
		In questo caso il termine esiste ed è ben chiaro nei documenti forniti oltre al fatto che questi sono indicati nelle condizioni generali allegate (Handbuch fur Originai Teile Lieferanten).

		La M s.p.a. ha poi ribadito che, con clausola contrattuale inserita nei contratti generali stipulati con i clienti, e a cui fanno riferimento i singoli contratti specifici sopracitati - già forniti per estratto il DD/MM/2015- è obbligata a tenere gli stampi per 15 anni dalla fine della produzione di serie (EOP= END OF PRODUCTION), per la fornitura dei pezzi di ricambio (fornitura che non avviene sulla base di eventuali distinti e successivi contratti stipulati dalle parti ma per pattuizione contenuta nell'unico rapporto contrattuale originariamente stipulato), secondo gli usi del settore Automotive, (assolutamente ragionevoli e comunemente accettati dagli operatori del settore). Alla fine del periodo di 15 anni lo stampo viene restituito al committente estero che ne è il proprietario.

		In sostanza la ricorrente afferma che la riconsegna dello stampo avverrà scaduto l'obbligo contrattuale di conservarlo per 15 anni dopo la comunicazione fine della produzione di serie (EOP). La Cassazione invocata in senso contrario dall'Agenzia delle entrate ha espressamente affermato che "il presupposto del materiale trasporto del bene strumentale deve essere verificato con riferimento al tempo della cessazione del rapporto contrattuale in questione" senza tuttavia quantificare la durata massima che può assumere tale lasso di tempo che è evidentemente lasciata agli accordi contrattuali tra le parti.

		Anche la Risoluzione Ministeriale del DD MM 1992 prot. 500462 e la Circolare n. 13/94, nello spiegare le condizioni necessarie per poter inquadrare l'operazione nell'ambito delle cessioni intracomunitarie affermano che lo stampo deve essere inviato nel paese comunitario del committente "a fine lavorazione".

		Pertanto la necessità che "il trasferimento fisico dello stampo sia ben individuato nel tempo" deve essere verificata nello specifico contesto produttivo in cui opera la M s.p.a. e in base alle esigenze di produzione ed agli usi di tale settore, giacché in nessun documento di prassi né tantomeno in nessuna pronuncia della Suprema Corte si ravvisa, ed è imposto, come condizione essenziale un vincolo temporale preciso. Quella che rileva, ad avviso della ricorrente, è unicamente la restituzione dello stampo a "fine lavorazione" e alla "cessazione del rapporto contrattuale" che nel silenzio della norma, non può che essere valutata sulla base delle condizioni generali di contratto che caratterizzano, nel caso specifico, il settore mondiale dell'automotive e sono codificati negli usi praticati in tale settore (un determinato numero di anni dalla EOP come sopra definita).

		Dal momento che i contratti sono stipulati per la costruzione di stampi commissionati da ciascuna casa automobilistica (con specifiche caratteristiche), che producono un pezzo specifico e non altrimenti producibile con un diverso stampo, inoltre, uno specifico stampo non sarebbe adoperabile per produrre pezzi per altri clienti, in quanto ogni stampo è creato appositamente per un pezzo esclusivo e unico nel suo genere.

		Pertanto per stabilire la "cessazione del rapporto contrattuale", termine essenziale da valutare quale condizione per accedere alla non applicazione dell'iva, va preso in considerazione il lasso temporale fissato da ciascuna casa automobilistica entro cui occorre garantire la reperibilità dei ricambi originali (Le case automobilistiche devono garantire la reperibilità dei ricambi originali per tutta la vita utile dell'autovettura, stimato in 15 dall'EOP). Di conseguenza i produttori per specifica clausola contrattuale devono attenersi a tale norma.

		La riprova della correttezza dell'operato della ricorrente è, secondo la stessa, dato dal caso specifico, verificato dall'Ufficio, di SP: al termine del rapporto contrattuale, lo stampo è stato inviato al committente estero. Gli altri stampi sono in M s.p.a. per la clausola dei 15 anni in quanto o non sono stati ancora comunicate le date di fine produzione o sono in corso i 15 anni contrattuali da tale fine. A completamento di quanto sopra la ricorrente ha allegato la comunicazione di fine produzione ricevuta dal cliente per gli stampi di cui alle fatture 3029 -3030 3031-3032 del 2011.

		Ha pertanto richiesto l'annullamento del provvedimento impugnato con vittoria di spese. 

		L'ufficio si è costituito contestando l'avverso dedotto e in particolare ha a sua volta rilevato che: 

		1. il contraddittorio preventivo con la società contribuente si è pacificamente tenuto in diversi momenti e precisamente:

		a. In sede di verifica, dalla data di accesso presso la società ricorrente (DD MM 2015) sino alla notificazione del processo verbale di constatazione (DD MM 2015). Tale provvedimento amministrativo, con adeguata motivazione, espone alla società contribuente i presupposti di fatto e le ragioni giuridiche in forza delle quali sono state elevate le contestazioni evidenziando la inidoneità della documentazione allegata dalla società contribuente a smentire le riprese a tassazione;

		b. In data DD MM 2015 con la presentazione della memoria difensiva ex art. 12, comma 7 della L. 21212000, dopo la notifica del PVC e chiusura delle operazioni di verifica. Sul punto, l'avviso di accertamento impugnato ha accolto parzialmente le doglianze rappresentate da controparte;

		Di conseguenza vi è stato un efficace contraddittorio preventivo con la società contribuente, in diversi momenti. Tale contraddittorio è risultato proficuo per la controparte perché in ragione di esso l'Ufficio ha rivisto la originaria contestazione (da PVC) riducendo la maggiore imposta accertata sul valore aggiunto dei "Ricavi produzione e modifica stampi estero" da € 141.142,00 a € 118.037,00.

		L'ufficio nella motivazione dell'avviso di accertamento, ha espressamente argomentato, per ognuna delle fatture contestate, le ragioni per le quali i documenti presentati dalla società M s.p.a. si sono rivelati inefficaci ed, in particolare, per la mancata: "Correlazione fra stampo e produzione da contratto "specifico" che lega quel bene e solo quello a tutta una serie di operazioni" e di "Individuazione temporale del contratto".

		In ogni caso la Corte di Cassazione con la sentenza a Sezioni Unite n. 24823 del DD MM 2015, ha stabilito il seguente principio di diritto: "Tutti i parametri normativi di riferimento portano, dunque, decisamente ad escludere che, sulla base della normativa nazionale, possa, in via interpretativa, postularsi l'esistenza di un principio generale, per il quale l'Amministrazione finanziaria, anche in assenza di specifica disposizione, sia tenuta ad attivare, pena la nullità dell'atto, il contraddittorio endoprocedimentale ogni volta che debba essere adottato un provvedimento lesivo dei diritti e degli interessi del contribuente.

		2. l'inammissibilità della richiesta relativa all'IVA 2011 indetraibile perché connessa a costo ripreso con accertamento T7G030304534 relativo a imposte dirette, sia per genericità dei motivi che per intervenuta acquiescenza.

		3. In merito poi alla dedotta illegittimità dell'avviso di accertamento in relazione alla contestazione del regime di non imponibilità ex art. 41 del D.L. 331/93 sulle operazioni contabilizzati nel conto "ricavi produzione e modifica stampi estero" l'Ufficio ha evidenziato che: 
		costituiscono cessioni non imponibili ai sensi dell'art. 41 lettera a del d.l. 337/93 le cessioni a titolo oneroso di beni, trasportati o spediti nel territorio di altro Stato membro, dal cedente o dell'acquirente, o da terzi per loro conto, nei confronti di cessionari soggetti di imposta o di enti, associazioni ed altre organizzazioni indicate nell'articolo 4, quarto comma, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, non soggetti passivi d'imposta; tale norma prevede altresì che i beni possono essere sottoposti per conto del cessionario, ad opera del cedente stesso o di terzi, a lavorazione, trasformazione, assiemaggio o adattamento ad altri beni. 
		Dall'analisi della documentazione verificata è emerso che la società contribuente provvede sia alla realizzazione degli stampi commissionati dai committenti esteri, sia alla fornitura dei beni che devono essere prodotti con i predetti stampi. Gli stampi, di proprietà dei committenti esteri, restano in prestito d'uso presso la società M s.p.a..

		La realizzazione per conto di un committente comunitario di stampi da utilizzare in Italia per la produzione, a mezzo degli stessi, di beni da inviare in un altro Stato membro, è un'operazione assimilata ad una cessione intracomunitaria qualora: 

		a) tra il committente e l'operatore nazionale venga stipulato un unico contratto di appalto avente ad oggetto sia la realizzazione dello stampo sia la fornitura dei beni che con esso si producono;

		b) lo stampo, a fine lavorazione, venga inviato nell'altro Paese comunitario, a meno che, in conseguenza dell'ordinario processo di produzione o per accordi contrattuali, sia distrutto o sia divenuto ormai inservibile.

		Il regime di non imponibilità si applica, pertanto, al corrispettivo pagato al fornitore italiano per la realizzazione dello stampo da utilizzare per produrre i beni successivamente trasferiti all'estero, presso l'acquirente, se risulta comprovato che il predetto stampo, al termine della lavorazione, sia inviato al cliente estero o risulti inutilizzabile ai fini produttivi. Solo in tali ipotesi, infatti, il corrispettivo dello stampo può essere qualificato come un acconto sul prezzo di vendita dei beni prodotti con il medesimo, come tale soggetto al regime di non imponibilità.

		In sede di verifica l'Ufficio ha esaminato i documenti allegati dalla società M s.p.a. (dossier contenente contratti, ordini di acquisto, documenti di sintesi) per ciascun cliente estero e tali documenti si riferiscono alle classiche "condizioni generali di acquisto" normalmente inserite dai committenti esteri negli ordini effettuati, ben diverse da un "unico contratto di appalto avente ad oggetto sia la costruzione degli stampi che la fornitura di prodotti". 

		Dall'esame di tali documenti, non risulta alcuna pattuizione in merito all'invio degli stampi nel Paese della controparte a fine lavorazione, in alternativa alla distruzione/sopravvenuta inservibilità dei medesimi.

		In sede di verifica, l'Ufficio riscontrava altresì che gli stampi ceduti ai clienti esteri nell'anno di imposta 2011 non erano stati distrutti, né tantomeno risultano inservibili. In relazione agli stampi ancora in corso di utilizzo, l'Ufficio rilevava che l'invio dello stampo all'estero era un evento che poteva verificarsi soltanto in futuro, ragion per cui l'unico modo per stabilire la sussistenza meno ditale requisito (essenziale ai fini della non imponibilità IVA), era quello di appurare se la spedizione all'estero degli stampi a fine lavorazione avesse formato oggetto di una specifica pattuizione contrattuale.

		Dalla documentazione contabile ed extra-contabile relativa ai rapporti commerciali tra la società verificata ed i committenti esteri (K1, A AG, V AG, SP S.p. Z.o.o.) non risulta alcun accordo scritto, qualificabile come appalto, avente ad oggetto sia la realizzazione degli stampi che, contestualmente., la fornitura dei componenti prodotti attraverso gli stessi; in particolare la spedizione degli stampi nel Paese di destinazione alla fine del processo produttivo, non risultava espressamente pattuita in alcun documento scritto.

		Di conseguenza, alla luce di tali riscontri l'Ufficio ha rilevato che la realizzazione degli stampi per conto dei clienti esteri K1, A AG, V A.G., SP SP ZOO costituiva un'operazione territorialmente rilevante ai fini IVA ai sensi e per gli effetti dell'art. 3 comma I D.P.R. 633/1972 e ciò in quanto integrante una prestazione di servizio e, segnatamente, l'oggetto di un contratto d'opera o d'appalto.

		Anche la Corte di Cassazione ha affermato che "nel caso di stipula di contratto di appalto tra operatori economici comunitari residenti in diversi Stati membri, che preveda anche l'affidamento della costruzione di modelli, forme, stampi od altri attrezzi strumentali al procedimento di fabbricazione del prodotto finale, da cedere al committente unitamente a questi ultimi, il presupposto del materiale trasporto del bene-strumentale (ove quest'ultimo non sia andato distrutto o consumato nel processo di fabbricazione) dallo Stato membro di origine a quello, diverso, di destinazione, ai fini della non imponibilità IVA riconosciuta ... alle operazioni di cessione intracomunitaria, deve essere verificato con riferimento al tempo della cessazione del rapporto contrattuale in questione, e non anche al tempo della cessazione di eventuali distinti contratti stipulati dalle stesse parti, anche se aventi ad oggetto la fornitura di ulteriori beni della stessa specie da ottenere mediante l'utilizzo dei medesimi modelli, forme, stampi o attrezzature, dovendo ritenersi esaurita la operazione di cessione intracomunitaria con la estinzione del rapporto contrattuale avente ad oggetto la realizzazione del bene- strumentale" (Cass. 23761 del DD MM 2015).

		Sulla base di tali principi in sede di contraddittorio endoprocedimentale con la società M s.p.a. l'Ufficio, vagliata la documentazione integrativa allegata dalla parte unitamente alla memoria difensiva presentata in data DD MM 2015, ha riconosciuto parzialmente la fondatezza delle osservazioni al processo verbale di constatazione, nella parte in cui era stata data idonea dimostrazione circa:

		- la correlazione fra lo stampo e la produzione specifica del singolo bene (e solo di esso) al processo produttivo;

		- la specifica individuazione temporale del contratto con particolare riferimento alle sorti dello stampo. 

		Pertanto, l'Ufficio riconosceva il titolo di non imponibilità ai fini IVA delle fatture emesse dalla società contribuente nei confronti della società SP SP ZOO n. 2863 del DD MM 2011 di € 7.900,00, n. 5002 in data DD MM 2011 di € 22.500,00 e n. 5003 del DD MM 2011 di € 41.200,00, avendo riscontrato che lo stampo era stato restituito al cessionario.

		Del pari, il titolo di non imponibilità ai fini IVA veniva altresì riconosciuto in relazione alle fatture emesse dalla società contribuente nei confronti della società K1 n. 520 del DD MM 2011 di € 45.000,00 e n. 519 del DD MM 2011 di € 33.000,00, avendo riscontrato che gli stampi risultavano ancora utilizzati nella produzione dei beni (cosi come dimostrato dagli allegati 4.4 e 4.5 di controparte).

		Quanto alle altre fatture, invece, l'Ufficio rilevava elementi che impedivano di riconoscere il titolo di non imponibilità sulle fatture contestate e precisamente:

		a) in relazione alle fatture nn. 3027, 3036 e 3037 emesse dalla società contribuente nei confronti della società K1 l'Ufficio riscontrava la mancata correlazione dei contratti allegati con le fatture emesse;

		b) in relazione alle fatture nn. 1458, 1459, 1460, 1461, 1457, 3025, 3026, 2995 emesse dalla società contribuente nei confronti della società K1 l'Ufficio riscontrava che il ciclo produttivo relativo al bene generato dallo stampo era terminato antecedentemente alle operazioni di verifica (anno 2013/2014) ed il predetto stampo non era stato né restituito al cessionario né distrutto;

		c) in relazione alla fattura n. 15165 emessa dalla società contribuente nei confronti della societàK1 l'Ufficio riscontrava che dall'analisi del contratto non emergeva alcun termine (se non del tutto generico) di restituzione dello stampo al cessionario il predetto stampo non era stato distrutto;

		d) in relazione alle fatture nn. 1493 e 5217 emesse dalla società contribuente nei confronti della società A AG l'Ufficio riscontrava che dall'analisi del contratto non emergeva alcun termine (se non del tutto generico) di restituzione dello stampo al cessionario ed il predetto stampo non era stato distrutto;

		e) in relazione alle fatture nn. 3031, 3030, 3029, 3032 e 4600 emesse dalla società contribuente nei confronti della società V AG l'Ufficio riscontrava che dall'analisi del contratto non emergeva alcun termine (se non del tutto generico) di restituzione dello stampo al cessionario ed il predetto stampo non era stato distrutto;

		I) in relazione alla fattura n. 2861 emessa dalla società contribuente nei confronti della società A AG l'Ufficio riscontrava che il ciclo produttivo relativo al bene generato dallo stampo era terminato antecedentemente alle operazioni di verifica (anno 2014) ed il predetto stampo non era stato né restituito al cessionario né distrutto.

		Alle contestazioni mosse dalla ricorrente in relazione a ciascuna singola fattura l'ufficio ha opposto in via generale che i contratti stipulati dalla società contribuente con i clienti esteri hanno natura mista: 
		l'accordo prevede in questi casi sia la realizzazione per conto del committente dello strumento produttivo (lo stampo) sia l'utilizzo dello stesso da parte del produttore per la realizzazione di beni destinati ad essere inviati in altro Stato membro ovvero in territorio extracomunitario.

		Tale fattispecie concreta, sotto il profilo civilistico, un'ipotesi di contratto misto che riunisce le caratteristiche della vendita e dell'appalto ed è stata analizzata nel dettaglio dalla Circolare nº 13/1994 del Ministero delle Finanze al paragrafo 13.2.3. 

		La Circolare in commento riconduce tali contratti "misti" ad una unica cessione (intracomunitaria o esportazione in funzione del luogo di stabilimento del committente/acquirente) al ricorrere di due precise condizioni:

		(i) che tra l'operatore non residente ed il soggetto passivo stabilito nel territorio dello Stato venga stipulato un "unico contratto di appalto" avente ad oggetto sia la realizzazione del cespite (stampo) sia la fornitura dei beni che tramite esso debbono essere prodotti; 
		(ii) che lo stampo, a fine lavorazione, sia inviato al committente/acquirente ovvero il medesimo per - accordi contrattuali - alla fine dell'ordinario processo di produzione sia distrutto o divenuto inservibile. 

		Al ricorrere congiunto delle condizioni sopra elencate la realizzazione dello stampo viene assorbita nella fattispecie della vendita e quindi l'appaltatore/cedente nazionale è legittimato a fatturare la cessione ai sensi dell'art. 41 D.L. 331/1993 e/o art. 8 D.P.R. 633/1972 ove il cessionario/appaltante risieda al di fuori del territorio dello Stato italiano (operazione intracomunitaria).

		Nella fattispecie che ci occupa mancano entrambe le condizioni previste dalla Circolare per fruire del regime di non imponibilità ai fini IVA. Ed infatti controparte non ha affatto realizzato con i clienti esteri K1, A AG, V A.G. un unico contratto di appalto avente per oggetto la realizzazione dello stampo e, contestualmente, la fornitura dei beni che tramite esso debbono essere prodotti, limitandosi a richiamare a proprio vantaggio le condizioni generali di contratto del settore AUTOMOTIVE che prevedono, mediamente un termine di 15 anni dalla fine della produzione di serie (EOP- END OF PRODUCTION) per la fornitura del pezzi di ricambio. 
		Tali documenti però risultano palesemente generici e non fanno parte del contratto stipulato tra cedente e cessionario bensi si riferiscono alle classiche "condizioni generali di acquisto" normalmente inserite dai committenti esteri negli ordini effettuati, ben diverse da un "unico contratto di appalto avente ad oggetto sia la costruzione degli stampi che la fornitura di prodotti".

		Per le suddette ragioni ha richiesto il rigetto del ricorso con vittoria di spese. 

	La ricorrente ha contestato le controdeduzioni della ricorrente nelle successive memorie illustrando la genesi dei contratti e il contenuto degli stessi.

	All'esito della discussione la Commissione si è riservata la decisione. 


	MOTIVI DELLA DECISIONE

		<prem ID="A1" T="F">In primo luogo va escluso un vizio del contraddittorio endoprocedimentale, avendo l'ufficio esaminato gli atti del contribuente e parzialmente accolto le sue doglianze.</prem> <prem ID="A2" T="F">In ordine poi all'IVA 2011 indetraibile perché connessa a costo ripreso con accertamento T7G030304534 relativo a imposte dirette, il ricorso odierno inammissibile essendo stato il suddetto accertamento definito per acquiescenza come dalla stessa ricorrente riconosciuto.</prem>

		<prem ID="A3" T="F">In merito alla questione dell'applicabilità del regime di non imponibilità ex art. 41 D.L. 331/93, alle operazioni poste in essere dalla ricorrente la stessa ha prodotto documentazione in lingua straniera al fine di dimostrare di aver stipulato contratti unitari d'appalto con soggetti esteri per i quali è richiesta ad essa fornitrice del prodotto finito di realizzare anche lo stampo necessario a produrlo, differendo alla cessazione del rapporto contrattuale la restituzione o la distruzione dello stampo e che tali contratti prevedono, conformemente alle prassi aziendali, che la fornitura di singoli pezzi di ricambio prosegua per 15 anni oltre la cessazione della produzione delle vetture.</prem> <prem ID="A4" T="F">La documentazione prodotta in lingua straniera, sin dalle fasi dell'accertamento, è stata utilizzata e discussa dall'Ufficio per prendere le proprie determinazioni in sede di accertamento e nel formulare le proprie deduzioni nel presente giudizio.</prem> <prem ID="A5" T="F">Di conseguenza la stessa può ritenersi pienamente compresa da parte della resistente.</prem>

		<prem ID="A6" T="L|F" S="Rule|Prec">Aderendo al principio stabilito anche dalla Suprema Corte secondo il quale l'obbligatorietà dell'uso della lingua italiana - previsto dall'art. 122 c.p.c. - si riferisce agli atti processuali in senso proprio e non anche ai documenti prodotti dalle parti, la commissione acquisendo la produzione ha ritenuto di non esercitare la facoltà (tale essendo definita dalla Suprema Corte s 6093/2013) prevista dall'art. 123 c.p.c. di nominare un consulente che traducesse i suddetti ritenendo di non violare i diritti dell'ufficio resistente, il quale ha dimostrato di averne già piena conoscenza.</prem>

		<prem ID="A7" T="F">La mancata nomina di un ctu se da un lato ha evitato il prolungarsi della fase istruttoria con aggravio di spese per le parti, ha allungato i tempi della fase decisoria essendo stato necessario riservarsi per poter esaminare nel dettaglio e comprendere il senso della copiosa documentazione non redatta in lingua italiana.</prem>

		<prem ID="A8" T="F">Tanto premesso sulla scorta della documentazione prodotta può ritenersi che, come del resto concordemente riconosciuto da entrambe le parti, i contratti stipulati dalla società ricorrente con i clienti esteri sono contratti misti che prevedono sia la realizzazione per conto del committente dello strumento produttivo (lo stampo) sia l'utilizzo dello stesso da parte del produttore per la realizzazione di beni destinati ad essere inviati in altro Stato membro ovvero in territorio extracomunitario.</prem>

		<prem ID="A9" T="F">Occorre dunque verificare se ricorrano le condizioni invocate dall'ufficio affinché le operazioni poste in essere dalla ricorrente siano assimilabili ad un'operazione assimilata ad una cessione intracomunitaria, ovverosia:</prem>

		<prem ID="A10" T="F">a) tra il committente e l'operatore nazionale venga stipulato un unico contratto di appalto avente ad oggetto sia la realizzazione dello stampo sia la fornitura dei beni che con esso si producono;</prem>

		<prem ID="A11" T="F">b) lo stampo, a fine lavorazione, venga inviato nell'altro Paese comunitario, a meno che, in conseguenza dell'ordinario processo di produzione o per accordi contrattuali, sia distrutto o sia divenuto ormai inservibile.</prem>

		<prem ID="A12" T="F">In merito al primo requisito che la di ricorrente fa discendere da una propria circolare, richiamata invero dalla Suprema Corte nel decidere analoga fattispecie, osserva la Commissione come la suddetta circolare non possa essere considerata fonte normativa pur essendo facilmente rinvenibile il logico fondamento del requisito individuato dall'agenzia delle Entrate: intanto sarà possibile far rientrare le operazioni poste in essere dalla ricorrente nel più favorevole regime di esenzione delle cessioni intracomunitarie in quando le singole operazioni sottoposte a verifica siano poste in essere ciascuna in esecuzione di un unico e unitario accordo tra le parti avente ad oggetto sia la realizzazione dello stampo sia la fornitura dei beni che con esso si producono. </prem>

		<prem ID="A13" T="F">Di conseguenza reputa la commissione che pur ove la volontà delle parti non si inserisca e non si esprima in un unico documento laddove nelle award letters e supply letters (cliente K1) e nelle nomination letters (V AG e A AG) vengano richiamate le condizioni generali poste dai clienti esteri le stesse vadano considerate ai fini della valutazione dell'unitarietà dell'operazione.</prem>

		<prem ID="A14" T="F">Unitarietà che emerge dalla suddetta documentazione laddove è prevista sia la realizzazione dello stampo su indicazione del cliente estero che la realizzazione dei ricambi in base a tale stampo realizzato.</prem> <prem ID="A15" T="F">Del resto è lo stesso ufficio a riconoscere che l'operazione commerciale consiste effettivamente nella realizzazione di stampi e nella produzione di pezzi di ricambi.</prem>

		<prem ID="A16" T="L|F" S="Prec">Ritenuto pertanto soddisfatto il primo requisito va ribadito che come insegna la suprema Corte di cassazione il materiale trasferimento del bene oggetto della cessione nel territorio del diverso Stato membro, integra... elemento costitutivo del diritto del soggetto nazionale cedente a sottrarre la operazione alla liquidazione ed al pagamento della imposta nello Stato ed in difetto di tale elemento la operazione di cessione resa a favore di soggetto comunitario si intende effettuata nel territorio nazionale, con conseguente applicazione del regime fiscale ordinario.</prem> 

		<prem ID="A17" T="F">Allorquando, come nel caso sottoposto al vaglio della Commissione, si tratta di beni ad utilizzo ripetuto necessari all'adempimento di un contratto di fornitura, posto che non è in questione nel presente giudizio l'immediata fatturazione del corrispettivo relativo alla costruzione ed alla cessione dello stampo va affrontata la questione della mancata immediata consegna al committente dello stampo in quanto bene destinato ad essere impiegato nella fabbricazione del diverso prodotto finito oggetto del contratto di fornitura e in particolare va verificato se nei contratti è previsto il presupposto del "materiale trasferimento nel territorio dell'altro Stato membro" dello stampo, o l'ipotesi che lo stampo venga "consumato" o "distrutto" in conseguenza del processo di lavorazione del prodotti finito ovvero in esito all'esecuzione, se e per quali contratti l'obbligo è divenuto attuale e se e per quali contratti è stato effettivamente adempiuto.</prem> 

		<prem ID="A18" T="F">Sul punto elemento da cui muovere sono le condizioni generali di contratto che prevedono:

		per la K1 che i disegni i materiali e gli strumenti resi disponibili dalla K1 al fornitore - o prodotti dal fornitore sulla base delle specifiche indicazioni di K1 e in conformità alla proprietà intellettuale o la Know-how K1... rimangono di esclusiva proprietà di K1 (punto 12.1 delle condizioni generali prodotte in lingua inglese dalla ricorrente con gli allegati 4.1., 4.2, 4.3 e similmente punto 33 delle condizioni prodotte con l'allegato 4.7)

		per V AG che gli stampi, proprietà della V AG, saranno dati in prestito al fornitore per la relativa durata in base alle condizioni di consegna del componente relativo. Valgono le condizioni generali allegati per gli stampi specifici della V AG (traduzione delle condizioni prodotta dalla ricorrente con allegato 4.11) e ancora al termine dei nostri ordini gli stampi dati in prestito da noi, o prodotti per nostro conto, devono essere rispediti a noi senza ulteriore richiesta (traduzione delle condizioni prodotta dalla ricorrente con allegato 4.14) per AAG vi è il richiamo alle condizioni V AG (traduzione delle condizioni prodotta dalla ricorrente con allegato 4.10).</prem>

		<prem ID="A18bis" T="F">Il Quality first supplier requirement manual della K1 prevede poi al punto 6.18 che ogni stampo indipendentemente dalla proprietà deve essere conservato per 15 anni dalla fine della produzione (EOP) (manuale prodotto dalla ricorrente in lingua inglese come allegato 6.2) Sulla scorta della documentazione prodotta reputa la Commissione che i rilievi mossi dalla ricorrente siano fondati quanto alle seguenti fatture:</prem>

		<prem ID="A19" T="F">Fatture nr. 1458-1459-1460-1461;

		come rilevato da parte la ricorrente nell'avviso di accertamento è indicato uno stampo identificato con il numero 1022688 che non risulta fatturato da M s.p.a. al committente estero.</prem> <prem ID="A20" T="F">Non esiste quindi alcuna violazione, e quindi l'imponibile di 15.000 EURO e relativa IVA non possono essere imputate alla società.</prem>

		<prem ID="A21" T="F">Anche per quel che riguarda gli stampi fatturati con fatture 1458-1459-1460-1461, pur essendo per ammissione della stessa ricorrente la produzione di serie terminata, le condizioni generali di contratto della K1 (cliente cui si riferiscono le fatture) prevedono che lo stampo debba essere restituito dopo 15 anni dalla cessazione della produzione.</prem> <prem ID="A22" T="F">La mancata restituzione dello stampo di proprietà della K1 trova dunque fondamento nell'obbligo, adempiuto come risulta dalle fatture, di continuare a produrre ricambi. </prem>

		<prem ID="A23" T="F">Fatture nr. 1457-3025-3026:

		l'Ufficio in relazione a tali fatture ha individuato la fine produzione nel 2014, ma come si evince dalla Award letter del DD.MM.2010 ove sono previsti i costi unitari decrescenti anno dopo anno l'ultimo termine del 2014 è seguito dall'avverbio beyond significando che il costo unitario dal 2014 in poi sarà quello indicato nella colonna corrispettiva.</prem> <prem ID="A24" T="F">Di conseguenza come sostenuto dalla resistente al momento della verifica gli stampi non dovevano già essere stati restituiti al committente estero.</prem> <prem ID="A25" T="F">Ed invero lo stampo 1027901 fatturato con fattura 1457 era ancora in produzione come comprovato dalla produzione della fattura n. 5769 del DD.MM.2015 con relativa ddt 11283 del DD.MM.2015 e cmr dove si evidenzia la consegna di 4400 pezzi del codice 1027901 WEBBING GUIDE e dalla fattura nr. 4488 dei DD/MM/2016 con relativa ddt 8848 dei DD.MM.2016 e cmr dove si evidenzia la consegna di 2800 pezzi del codice 1027901 WEBBING GUIDE. Per le stesse ragioni anche lo stampo 1028617 fatturato con fattura 3025 risultava ancora in produzione essendo provato dalla produzione della fattura n. 4488 del DD.MM.2016 con relativa ddt 8848 dei DD.MM.2016 e cmr dove si evidenzia la consegna di 16000 pezzi del codice 1028617 RATCHET versione 5.</prem>

		<prem ID="A26" T="F">Quanto allo stampo 1021230 fatturato con fattura 3026 a seguito della cessazione della produzione di serie, individuata dallo stesso ufficio nel 2014, la mancata restituzione dello stampo di proprietà della K1 trova fondamento nell'obbligo, di conservare lo stampo ed eventualmente produrre i ricambi richiesti previsto dalle condizioni generali di contratto della K1 (cliente cui si riferiscono le fatture).</prem>

		<prem ID="A27" T="F">Fattura nr. 2995:

		l'Ufficio in relazione a tale fattura ha individuato la fine produzione nel 2013, ma- a prescindere dalla considerazione sopra evidenziata che l'ultimo termine del 2013 è seguito dall'avverbio beyond significando che il costo unitario dal 2013 in poi, sarà quello indicato nella colonna corrispettiva - lo stampo 1028106 fatturato con fattura 2995 risulta ancora in produzione presso la consociata MI con sede in XXX (ESTERO), come risulta dal ddt. 2620 del DD/MM/2013 con relativo cmr che evidenzia l'esportazione dello stampo nonché richiesta ricevuta dal cliente per il trasferimento dello stampo e la produzione dei beni stampati presso lo stabilimento di XXX.</prem> <prem ID="A28" T="F">Di conseguenza non era ancora maturato l'obbligo di restituzione dello stampo alla K1. </prem>

		<prem ID="A29" T="F">Fattura nr. 15165:

		l'Ufficio ha ritenuto che mancando l'indicazione di un termine, al momento della verifica gli stampi avrebbero dovuto essere stati già restituiti al committente estero, ma a prescindere dalla considerazione che nella award letter datata DD.MM.2011 ove sono previsti i costi unitari decrescenti anno dopo anno vi è un termine del 2016 seguito dall'avverbio beyond significando che il costo unitario dal 2016 in poi sarà quello indicato nella colonna corrispettiva lo stampo 1019589 fatturato con fattura 15165 risulta in realtà ancora in produzione. Come risulta dalla fattura n. 15802 del DD/MM/2016 con relativa ddt 7872 del DD.MM.2016 e documento di esportazione dove si evidenzia la consegna di 24000 pezzi del codice 1019589 versione 6.</prem> <prem ID="A30" T="F">In ogni caso prevedendo le condizioni generali di contratto della K1 (cliente cui si riferiscono le forniture) la restituzione dopo 15 anni dal termine della produzione ed essendo la award letter del 2011 è evidente che al momento dell'accertamento non era ancora maturato l'obbligo di restituzione dello stampo alla K1.</prem>

		<prem ID="A31" T="F">Fattura nr. 1493:

		l'Ufficio ha ritenuto che mancando l'indicazione di un termine, al momento della verifica gli stampi avrebbero dovuto essere stati già restituiti al committente estero, ma lo stampo 8X0 064 205 fatturato con fattura 1493 risultava ancora in produzione.</prem> <prem ID="A32" T="F">Pur non avendo il committente A/VW indicato un termine di produzione, la ricorrente ha allegato la fattura n. 3804 del DD.MM.2016 con relativa ddt 7490 del DD.MM.2016 dalla quale si evince la consegna di 15 pezzi del codice 8X0 064 205 a foot support audi al.</prem> <prem ID="A33" T="F">Di conseguenza vi sono elementi per ritenere che non fosse ancora insorto l'obbligo di restituzione dello stampo.</prem> <prem ID="A34" T="F">In ogni caso il termine di quindici anni dalla cessazione della produzione indicato nelle condizioni generali allegate di cui la ricorrente ha fornito traduzione sommaria, non era sicuramente decorso fornendo la nomination letter datata DD.MM.2009, un'indicazione certa di un momento in cui la produzione era in corso (quello dell'inizio del rapporto con il fornitore).</prem> <prem ID="A35" T="F">Anche in questo caso dunque ritiene la Commissione che al momento dell'accertamento non era ancora maturato l'obbligo di restituzione dello stampo alla A AG (cliente cui si riferiscono le forniture).</prem>

		<prem ID="A36" T="F">Fatture nr. 3030 3031 3029 3032: l'Ufficio ha ritenuto che mancando l'indicazione di un termine, al momento della verifica gli stampi avrebbero dovuto essere stati già restituiti al committente estero, ma gli stampi 5K7 867 255 e 5K7 867 256 fatturati con fatture 3029 3030 3031 e 3032 erano ancora in produzione. Nella nomination letter allegata dalla ricorrente sono indicate percentuali di sconto da applicare negli anni fino al 2015.</prem> <prem ID="A37" T="F">A comprova della produzione la ricorrente ha allegato fattura 2168 del DD/MM/16 ddt 4473 del DD/MM/2016 dove si evidenzia la consegna di dei codici 5K7.867.255</prem>

		<prem ID="A38" T="F">In ogni caso il termine di quindici anni dalla cessazione della produzione indicato nelle condizioni generali allegate di cui la ricorrente ha fornito traduzione sommaria, non era sicuramente decorso fornendo la nomination letter datata DD.MM.2010, un'indicazione certa di un momento in cui la produzione era in corso (quello dell'inizio del rapporto con il fornitore).</prem> <prem ID="A39" T="F">Anche in questo caso dunque ritiene la Commissione che al momento dell'accertamento non era ancora maturato l'obbligo di restituzione dello stampo alla V AG (cliente cui si riferiscono le forniture) </prem>

		<prem ID="A40" T="F">Fatture nr. 2861 e 5217:

		l'Ufficio per la prima fattura ha individuato il termine per la riconsegna nel 2014 e per la seconda ha ritenuto che mancando l'indicazione di un termine, al momento della verifica gli stampi avrebbero dovuto essere stati già restituiti al committente estero.</prem> <prem ID="A41" T="F">Come evidenziato correttamente dalla ricorrente i due progetti sono collegati, e la Nomination letter allegata al ricorso si riferisce sia agli stampi fatturati con fattura 2861 che a quelli fatturati con fattura 5217.</prem> <prem ID="A42" T="F">La produzione risulta terminata, per ammissione della stessa ricorrente, a giugno del 2015.</prem> <prem ID="A43" T="F">Anche in questo caso il termine di quindici anni dalla cessazione della produzione indicato nelle condizioni generali allegate di cui la ricorrente ha fornito traduzione sommaria, non era sicuramente decorso e non era ancora maturato l'obbligo di restituzione dello stampo alla A AG (cliente cui si riferiscono le forniture).</prem> 

		<prem ID="A44" T="F">Fattura nr. 4600:

		l'Ufficio ha ritenuto che mancando l'indicazione di un termine, al momento della verifica gli stampi avrebbero dovuto essere stati già restituiti al committente estero, ma lo stampo 3C1 864 777 fatturato con fattura 4600 risulta ancora in produzione come documentato dalla fattura 4634 del DD/MM/16 e dal ddt 8762 del DD/MM/2016 dove si evidenzia la consegna dei codici 3C1.864.777.</prem> <prem ID="A45" T="F">In ogni caso termine di indici anni dalla cessazione della produzione indicato nelle condizioni generali allegate di cui la ricorrente ha fornito traduzione sommaria, non era sicuramente decorso fornendo la nomination letter datata 2011, un'indicazione certa di un momento in cui la produzione era in corso (quello dell'inizio del rapporto con il fornitore).</prem> <prem ID="A46" T="F">Anche in questo caso dunque ritiene la Commissione che al momento dell'accertamento non era ancora maturato l'obbligo di restituzione dello stampo alla V AG (cliente cui si riferiscono le forniture).</prem>

		<prem ID="A47" T="F">Di conseguenza in relazione a tutte le fatture sopra indicate, ad avviso della commissione risultano soddisfatte le condizioni per accedere al regime di non imponibilità ex art. 41 D.L. 331/93 in quanto nell'ambito di un contratto unitario la M s.p.a. si è impegnata a costruire gli stampi che restano di proprietà dei clienti esteri e a produrre i pezzi di ricambi sulla base dei suddetti stampi, che per inciso non potrebbero essere utilizzati che per la produzione di quegli specifici pezzi di ricambio rendendo nullo il valore dello stampo al momento della cessazione della produzione dei ricambi.</prem> <prem ID="A48" T="F">In tutti i suddetti contratti, in forza delle condizioni generali richiamate dalle award letters e dalle nomination letters è poi previsto l'obbligo di conservazione dello stampo per i quindici anni successivi alla cessazione della produzione dei veicoli cui afferiscono con obbligo di restituzione al committente solo allo scadere di tale data.</prem> <conc ID="A49">Ne discende la fondatezza del ricorso e della pretesa della ricorrente di vedersi applicato il regime di non imponibilità Iva previsto art. 41 D.L. 331/93, limitatamente alle fatture sopra indicate.</conc>

		<prem ID="B1" T="F">Quanto invece alle fatture nr. 3027-3036 -3037 la ricorrente ha asserito che gli stampi 1023341 e 1023339 fatturati con fatture 3027 e 3037, che l'Ufficio considera non coincidenti, in quanto il codice dello stampo fatturato risultava diverso da quello indicato nella lettera di appalto, sono in realtà stati modificati su richiesta del cliente, come da mail allegata al ricorso con i codici 1027118 e 1027116.</prem>

		<conc ID="B2">La mera produzione di una mail che non attesta con certezza la provenienza e la volontà delle parti non può essere ritenuta, ad avviso della Commissione sufficiente a di escludere il difetto di coincidenza evidenziato dall'ufficio e pertanto sul punto il ricorso va rigettato. La parziale soccombenza reciproca e la novità e complessità delle questioni trattate che hanno visto contrasti giurisprudenziali tra pronunzie di merito e della Suprema Corte giustificano la compensazione delle spese di lite.</conc>
	

	P.Q.M.

		La Commissione, sciogliendo la riserva del DD.MM.2017 Dichiara inammissibilità il ricorso limitatamente richiesta relativa all'IVA 2011 indetraibile perché connessa a costo ripreso con accertamento T7G030304534 relativo a imposte dirette. 
		In parziale accoglimento del ricorso annulla l'accertamento impugnato in relazione allo stampo identificato con il numero 1022688 nonchè, limitatamente al profilo del regime di non imponibilità ex art. 41 D.L. 331/93 e con specifico riferimento alle sole fatture del 2011 recanti i numeri 1457 1458-1459-1460-1461-1493 -2861-2995-3025-3026-3029 -3030-3031-3032-4600-5217-15165. 
		Rigetta il ricorso in relazione alle fatture del 2011 recanti i numeri 3027-3036-3037.

		Spese compensate

		
			XXX, DD-MM-2018
		
	

</body>